{"language":"de","graph_title":"global_indicators.11-4-1-title","computation_units":"Prozent","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Modal Split, also die Verkehrsmittelwahl (Zu Fu\u00df, Fahrrad, Motorisierter Individualverkehr, \u00d6ffentlicher Verkehr) im Bezirk Treptow-K\u00f6penick f\u00fcr verschiedene Verkehrsstr\u00f6me. \nBei den Verkehrsstr\u00f6men wird zwischen dem Binnenverkehr (innerhalb des Bezirks), dem Quell- u. Zielverkehr (beginnend oder endend im Bezirk) und allen Wegen, welche die Bewohnerinnen und Bewohner Treptow-K\u00f6penicks im gesamten Jahr durchgef\u00fchrt haben unterschieden.\nDie Daten basieren auf der Studie \"Mobilit\u00e4t in St\u00e4dten \u2013 System repr\u00e4sentativer Verkehrsbefragungen (SrV)\", welche seit 2018 auch auf Ebene der Bezirke durchgef\u00fchrt wird.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.4","target_id":"11.4","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-04","indicator_name":"global_indicators.11-4-title"}