{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.6,"graph_title":"global_indicators.11.6-title","indicator_sort_order":"11-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Verungl\u00fcckte im Stra\u00dfenverkehr nach Alter in Kohorten","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW, Stra\u00dfenverkehrsunfallstatistik","source_earliest_available_1":1977,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Anzahl der Verungl\u00fcckten im Stra\u00dfenverkehr ist ein Ma\u00dfstab f\u00fcr die Beurteilung der allgemeinen Verkehrssicherheit. Unabh\u00e4ngig von der wirtschaftlichen Situation eines Landes sind Verkehrsunf\u00e4lle weltweit die h\u00e4ufigste Todesursache von Jugendlichen und jungen Erwachsenen. Mit dem Schutz dieser demographischen Gruppe wird auch im Sinne der Generationengerechtigkeit ein wichtiger Beitrag geleistet.\n39\nZus\u00e4tzlich muss ein Ungleichgewicht in der Sterblichkeit und der Wahrscheinlichkeit hinsichtlich der Art des Fortbewegungsmittels attestiert werden.\nGleichzeitig besteht das Ph\u00e4nomen, dass VerkehrsteilnehmerInnen, von denen die geringste Gefahr eines Unfalls ausgeht, \u00fcberproportional oft verletzt oder get\u00f6tet werden. Fu\u00dfg\u00e4ngerInnen und FahrradfahrerIinnen verungl\u00fccken demnach h\u00e4ufiger und schwerer durch Einwirkung von Pkw und Kraftr\u00e4dern, als es umgekehrt der Fall ist.\nDa Kinder und Jugendliche durch Altersbeschr\u00e4nkungen h\u00e4ufiger mit dem Fahrrad fahren und zu Fu\u00df laufen, bestehen innerhalb einer Generation daher Ungleichheiten in der Verkehrssicherheit. Besonders unfallgef\u00e4hrdet gelten au\u00dferdem j\u00fcngere Pkw- und Kraftrad-FahrerInnen. Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene sollen angesichts ihrer jeweiligen Exponiertheit im Stra\u00dfenverkehr besonders gesch\u00fctzt werden.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.6","target_id":"11.6","indicator_name":"global_indicators.11-6-title"}