{"13-2-b":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der kostenlos ausleihbaren Lastenr\u00e4der","computation_units":"Anzahl der Lastenr\u00e4der","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der durch das ADFC-Projekt \u201efLotte\u201c kostenlos ausleihbaren Lastenr\u00e4der im Bezirk Treptow-K\u00f6penick. \nEin Teil der Lastenr\u00e4der wird durch B\u00fcrger*/innen, Gewerbetreibende und andere Engagierte bereit gestellt. Ein anderer Teil wird durch das \nProgramm \u201efLotte kommunal\u201c mit Mitteln des Berliner Senats und der Bezirks\u00e4mter finanziert.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.2.b","target_id":"13.2","sdg_goal":"13","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"13-02-0b","indicator_name":"global_indicators.13-2-b-title"},"7-2-c":{"language":"de","graph_title":"Stromeinspeisung Photovoltaik-Anlagen in GWh","page_content":"\nDer Indikator stellt die Stromeinspeisungen der Photovoltaikanlagen im Bezirk dar. Die dargestellte Stromeinspeisung umfasst die durch die Stromnetz Berlin GmbH ermittelten, abrechneten Mengen, erfasst nach Postleitzahlen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.2.c","target_id":"7.2","sdg_goal":"7","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"07-02-0c","indicator_name":"global_indicators.7-2-c-title"},"12-3":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.12-3-1-title","computation_units":"Stand der Zertifizierung","page_content":"\n<p> Der Indikator bildet den Stand der Zertifizierung des Bezirks Treptow-K\u00f6penick als Fairtrade-Town ab. <br>\nKeine Bewerbung abgegeben: 0 <br>\nBewerbung abgegeben: 0.5 <br>\nZertifikat zum ersten bis x-ten Mal vergeben: 1 bis x  </p>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.3","target_id":"12.3","sdg_goal":"12","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"12-03","indicator_name":"global_indicators.12-3-title"},"16-3":{"language":"de","graph_title":"Wahlbeteiligung bei Kommunalwahlen pro Jahr","computation_units":"Prozent","page_content":"\n<p> Erkl\u00e4rung.</p>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"16.3","target_id":"16.3","sdg_goal":"16","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"16-03","indicator_name":"global_indicators.16-3-title"},"8-2-c":{"language":"de","graph_title":"Bruttostundenverdienste und unbereinigter Gender Pay Gap in Berlin","computation_units":"Euro pro Stunde","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bruttostundenverdienste von Frauen und M\u00e4nnern und den unbereinigten Gender Pay Gap in Berlin. Genaue Daten f\u00fcr Treptow-K\u00f6penick sind leider nicht verf\u00fcgbar. Der unbereinigte Gender Pay Gap bemisst sich aus der Differenz des durchschnittlichen Bruttostundenverdienstes (ohne Sonderzahlungen) der Frauen im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttostundenverdienst der M\u00e4nner, ohne die urs\u00e4chlichen Faktoren zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Verdienststrukturerhebung wurden alle Besch\u00e4ftigten in Berlin ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.2.c","target_id":"8.2","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-02-0c","indicator_name":"global_indicators.8-2-c-title"},"1-1":{"sdg_goal":"1","graph_title":"global_indicators.1-1-title","indicator_sort_order":"01-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl LeistungsbezieherInnen nach SGB II und SGB XII / Anzahl EinwohnerInnen) * 100","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer SGB II-/SGB XII-Bezug zeigt an, wie hoch die Hilfebed\u00fcrftigkeit innerhalb der Kommune ist. Im Vordergrund steht dabei die Belastung f\u00fcr die Betroffenen, die meist \u00fcber eine rein finanzielle Belastung hinausgeht und auch psychische Belastungen einschlie\u00dfen kann. Im Enzkreis sollte es das Ziel sein, dass allen Hilfsbed\u00fcrftigen die notwendige Unterst\u00fctzung zukommt und alles daf\u00fcr getan wird, dass die betroffenen Personen wieder selbst f\u00fcr ihren Lebensunterhalt aufkommen k\u00f6nnen.\nDer Indikator bildet die tats\u00e4chlichen LeistungsbezieherInnen ab. Eine Unsch\u00e4rfe beim Indikator ergibt sich durch die Dunkelziffer derjenigen Personen, die eigentlich leistungsberechtigt w\u00e4ren, jedoch keine Leistungen beantragen. Gr\u00fcnde daf\u00fcr k\u00f6nnen Unwissenheit, Scham oder fehlendes Selbstvertrauen im Umgang mit Beh\u00f6rden sein. Dem wirkt der Enzkreis mit Hinweisen zur Beratung f\u00fcr die Antragstellung und Sozialarbeit entgegen.\nDer SGB II-/SGB XII-Bezug kann alleinig die Einkommensarmut abbilden. Allerdings wird Armut heute als ein multidimensionales Ph\u00e4nomen verstanden, das nicht alleinig auf das Einkommen oder die materielle Deprivation beschr\u00e4nkt ist. Der Armutsbegriff bezieht sich gleicherma\u00dfen auf soziale, politische, bildungsbezogene und kulturelle Armut. Oftmals fallen die verschiedenen Dimensionen von Armut zusammen.\nDer SGB II-/SGB XII-Bezug wird berechnet als Anteil der LeistungsbezieherInnen nach dem SGB II und SGB XII an der Bev\u00f6lkerung.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-07","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/7a93b96d41054ffdbe4faf1f1b5df06dea6de8f8","indicator":"1.1","target_id":"1.1","indicator_name":"global_indicators.1-1-title"},"12-5":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.12-3-1-title","computation_units":"Stand der Zertifizierung","page_content":"\n<p> Der Indikator bildet den Stand der Zertifizierung des Bezirks Treptow-K\u00f6penick als Fairtrade-Town ab. <br>\nKeine Bewerbung abgegeben: 0 <br>\nBewerbung abgegeben: 0.5 <br>\nZertifikat zum ersten bis x-ten Mal vergeben: 1 bis x  </p>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.5","target_id":"12.5","sdg_goal":"12","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"12-05","indicator_name":"global_indicators.12-5-title"},"4-7":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick, welche als 'Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule' ausgezeichnet wurden","computation_units":"Anzahl der Auszeichnungen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick, welche als \"Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule\" ausgezeichnet wurden. 'Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule' ist eine Ausschreibung der internationalen Umweltbildungsorganisation Foundation for Environmental Education (FEE), in Deutschland vertreten durch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Umwelterziehung (DGU).\nEs ist das gr\u00f6\u00dfte Umweltbildungsprogramm an deutschen Schulen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.7","target_id":"4.7","sdg_goal":"4","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"04-07","indicator_name":"global_indicators.4-7-title"},"13-1-b":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.13-1-2-title","computation_units":"ja/nein","indicator_definition":"Anteil umgesetzter Klimaschutzma\u00dfnahmen als Summenindex 19 dichotomer Variablen, basierend auf einem standardisierten Fragebogen","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Anteil umgesetzter Klimaschutzma\u00dfnahmen als Summenindex 19 dichotomer Variablen, basierend auf einem standardisierten Fragebogen (Peters et al., 2020). <br>\n\nIm Jahr 2021 wurden die Fragen folgenderma\u00dfen beantwortet:\n\n1. Liegt ein politischer Beschluss zu kommunalen Klimaschutzzielen in Ihrer Kommune vor? Antwort: Nein <br>\n2. Wurde in Ihrer Kommune ein Klimaschutzkonzept erstellt? Antwort: Nein <br>\n3. Hat Ihre Kommune Personal, welches explizit f\u00fcr den Klimaschutz verantwortlich ist? Antwort: Ja <br>\n4. Wurde eine Treibhausgas-/CO2-Bilanz erstellt und diese mindestens einmal fortgeschrieben? Antwort: Nein <br>\n5. Gibt es eine regelm\u00e4\u00dfige oder institutionalisierte ressort\u00fcbergreifende Zusammenarbeit innerhalb der Kommunalverwaltung zum Klimaschutz? Antwort: Nein <br>\n6. Ist ausschlie\u00dflich f\u00fcr Energiemanagement zust\u00e4ndiges Personal vorhanden? Antwort: Ja <br>\n7. Hat Ihre Kommune einen Rad- oder Fu\u00dfverkehrsbeauftragten? Antwort: Ja <br>\n8. Werden erneuerbare Energien auf kommunalen Liegenschaften eingesetzt? Antwort: Ja <br>\n9. Wurde in Ihrer Kommune eine systematische Untersuchung durchgef\u00fchrt, welche der kommunalen Geb\u00e4ude f\u00fcr den Einsatz von (bestimmten) erneuerbaren Energien in Frage kommen? Antwort: Ja <br>\n10. Gibt es f\u00fcr Ihre gesamte Kommune oder Region (\u00fcber kommunale Liegenschaften hinaus) eine systematische Untersuchung f\u00fcr die Nutzung (bestimmter) erneuerbarer Energien? Antwort: Nein <br>\n11. Bestehen konkrete Ausbauziele f\u00fcr den Einsatz erneuerbarer Energien in den eigenen Liegenschaften? Antwort: Ja <br>\n12. Bestehen konkrete Ausbauziele f\u00fcr erneuerbare Energien f\u00fcr die gesamte Kommune? Antwort: Nein <br>\n13. Ist klimaschonende Beschaffung in Ihrer Kommune die Regel? Antwort: Nein <br>\n14. Nutzt Ihre Kommune vorhandene bauleitplanerische, stadtplanerische oder weitere Regulierungskompetenzen, um Regelungen oder Festsetzungen im Sinne des Klimaschutzes zu erwirken? Antwort: Ja <br>\n15. Sind Angebote der Kommune zur Sensibilisierung und Information der B\u00fcrger:innen zu Klimaschutz und erneuerbaren Energien vorhanden? Antwort: Ja <br>\n16. Bestehen ein oder mehrere aktuell laufende eigene kommunale F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Klimaschutz / Energie f\u00fcr Akteur:innen der lokalen Gesellschaft? Antwort: Ja <br>\n17. Ist Ihre Kommune Mitglied im Klima-B\u00fcndnis, dem European Energy Award, dem \u201eKonvent der B\u00fcrgermeister f\u00fcr Klima & Energie\u201c, einem vergleichbaren Zusammenschluss oder ist sie \u201edena-Energieeffizienz-Kommune\u201c? (dena: Deutsche Energie-Agentur) Antwort: Ja <br>\n18. Hat Ihre Kommune in den letzten 10 Jahren eine Klimaschutz-Auszeichnung erhalten? Antwort: Nein <br>\n19. Unterh\u00e4lt Ihre Kommune eine internationale kommunale Klimapartnerschaft? Antwort: Nein <br>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.1.b","target_id":"13.1","sdg_goal":"13","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"13-01-0b","indicator_name":"global_indicators.13-1-b-title"},"1-2-c":{"sdg_goal":"1","graph_title":"global_indicators.1-2-c-title","indicator_sort_order":"01-02-03","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl LeistungsbezieherInnen nach SGB XII ab 65 Jahren / (Anzahl EinwohnerInnen ab 65 Jahren) * 100","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nF\u00fcr verschiedene Bev\u00f6lkerungsgruppen (z.B. Kinder, Alleinerziehende, nicht deutsche EinwohnerInnen) liegen h\u00f6here Armutsrisiken vor.\nDas Aufwachsen und Leben in Armut ist mit vielf\u00e4ltigen Einschr\u00e4nkungen, Hindernissen und pers\u00f6nlichen Schwierigkeiten verbunden. Armut und soziale Ausgrenzung gef\u00e4hrden zudem den Zusammenhalt der Gesellschaft. Der Enzkreis begegnet Armut daher in all ihren Dimensionen und mit unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen, um ihr entgegenzuwirken und sie im Idealfall zu verhindern.\nDie Armut in der Gruppe der Minderj\u00e4hrigen (Kinderarmut, Jugendarmut) wird berechnet als Personen der jeweiligen Altersgruppe, die entweder selbst LeistungsbezieherInnen von SGB II/SGB XII (nicht erwerbsf\u00e4hige und erwerbsf\u00e4hige Leistungsbeziehende) sind oder in einem Haushalt (Bedarfsgemeinschaft) leben, der Anspruch auf SGB II-/SGB XII-Leistungen hat bzw. ohne Ausschlussgrund h\u00e4tte (nicht Leistungsberechtigte), relativ zu allen Personen der Altersgruppe.\nDie Quote ber\u00fccksichtigt daher alle minderj\u00e4hrigen Personen, die z.B. in einer Bedarfsgemeinschaft mit Personen mit Leistungsanspruch nach SGB II/SGB XII gemeinsam wirtschaften oder alle minderj\u00e4hrigen Personen, die mit Personen gemeinsam wirtschaften, die von diesem Leistungsanspruch (nicht Leistungsberechtigte durch Ausschlussgrund) ausgeschlossen sind.\nDie Armut von \u00c4lteren bezieht sich auf Personen ab 65 Jahren, die selbst Leistungen nach SGB XII erhalten.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-07","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/5e0ceed7188820eb7b3dc9c8da0dcda698935320","indicator":"1.2.c","target_id":"1.2","indicator_name":"global_indicators.1-2-c-title"},"12-4":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.12-3-1-title","computation_units":"Stand der Zertifizierung","page_content":"\n<p> Der Indikator bildet den Stand der Zertifizierung des Bezirks Treptow-K\u00f6penick als Fairtrade-Town ab. <br>\nKeine Bewerbung abgegeben: 0 <br>\nBewerbung abgegeben: 0.5 <br>\nZertifikat zum ersten bis x-ten Mal vergeben: 1 bis x  </p>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.4","target_id":"12.4","sdg_goal":"12","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"12-04","indicator_name":"global_indicators.12-4-title"},"13-1-a":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.13-1-1-title","computation_units":"Vollzeit\u00e4quivalente","page_content":"\nDer Indikator bildet die Stellenanteile (Vollzeit\u00e4quivalente) f\u00fcr das Klimaschutzmanagement in der Verwaltung des Bezirks Treptow-K\u00f6penick ab. Durch explizites Klimaschutzmanagement kann die Verankerung von Klimaschutz in der Kommunalverwaltung gest\u00e4rkt werden und eine Verstetigung der kommunalen Klimaschutzaktivit\u00e4ten stattfinden.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.1.a","target_id":"13.1","sdg_goal":"13","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"13-01-0a","indicator_name":"global_indicators.13-1-a-title"},"8-2-b":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der kommunalen Einrichtungen die \u00fcber ein Gemeinwohl-Bilanz Zertifikat verf\u00fcgen.","indicator_name":"global_indicators.8-4-1-title","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt, wie viele kommunale Einrichtungen in Treptow-K\u00f6penick in jedem Jahr \u00fcber ein g\u00fcltiges Testat einer Gemeinwohl-Bilanz verf\u00fcgen.\n\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.2.b","target_id":"8.2","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-02-0b"},"11-6":{"language":"de","graph_title":"Siedlungsfl\u00e4chen in Hektar","computation_units":"Hektar","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen  im Verh\u00e4ltnis zu anderen Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen im Bezirk.\nDie Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen werden dabei zwischen Wohnbaufl\u00e4chen, Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, als auch Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen unterschieden. \nDie Gesamtfl\u00e4che des Bezirks Treptow-K\u00f6penick betr\u00e4gt 16773 ha, wovon im Jahr 2019 insgesamt 5877 ha als Siedlungsfl\u00e4che genutzt wurden. Nicht eingeschlossen in den Siedlungsfl\u00e4chen sind Verkehrs- und Wasserfl\u00e4chen, sowie W\u00e4lder.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.6","target_id":"11.6","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-06","indicator_name":"global_indicators.11-6-title"},"3-5":{"sdg_goal":"3","graph_title":"global_indicators.3-5-title","indicator_sort_order":"03-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Anzahl alkoholbedingter Krankenhausaufenthalte bei Jungen je 1.000 Einwohner (13 \u2013 19 Jahre); b) Anzahl alkoholbedingter Krankenhausaufenthalte bei M\u00e4dchen je 1.000 Einwohnerinnen (13 \u2013 19 Jahre)","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":"Zweijahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Wirkung von Alkohol h\u00e4ngt von der getrunkenen Menge, dem jeweiligen k\u00f6rperlichen und seelischen Zustand, dem Alter und der Trinkgew\u00f6hnung ab. Jugendliche und insbesondere Kinder reagieren aufgrund ihres geringeren K\u00f6rpergewichts grunds\u00e4tzlich sehr viel empfindlicher auf Alkohol als Erwachsene, da der Alkoholgehalt im Blut st\u00e4rker und schneller ansteigt als bei Erwachsenen. Auch der Alkoholabbau erfolgt langsamer, da der K\u00f6rper, der sich noch in der Entwicklung befindet, das daf\u00fcr verantwortliche Enzym (Alkohldehydrogenase) noch nicht wie bei Erwachsenen produzieren kann. Da Kinder und Jugendliche schneller lernen als Erwachsene, gew\u00f6hnen sie sich auch schneller an den Umgang mit alkoholisierten Zust\u00e4nden. Bei Kindern und Jugendlichen kann sich eine Alkoholabh\u00e4ngigkeit daher innerhalb weniger Monate oder Jahre entwickeln. Bei zus\u00e4tzlicher Einnahme von anderen Drogen (oder auch bestimmten Medikamenten) wird die Wirkung sowie auch das gesundheitliche Risiko durch Alkoholkonsum meist nachhaltig verst\u00e4rkt. Die l\u00e4ngerfristigen Folgen von riskantem Alkoholkonsum betreffen die psychische sowie die k\u00f6rperliche Gesundheit. Folgenschwer ist der Konsum von Alkohol, wenn Kinder oder Jugendliche Alkohol beim Umgang mit Schwierigkeiten und Konflikten oder unerw\u00fcnschten Gef\u00fchlszust\u00e4nden einsetzen, statt sich mit den realen Bedingungen auseinanderzusetzen. Durch das Manipulieren der emotionalen Befindlichkeit wird verhindert, dass Betroffene erlernen, andere M\u00f6glichkeiten zu nutzen, Gef\u00fchle (positiv) zu beeinflussen. Insbesondere bei fr\u00fchem, regelm\u00e4\u00dfigem Alkoholkonsum vers\u00e4umt ein Kind, wichtige Entwicklungsaufgaben zu bew\u00e4ltigen und ad\u00e4quate Bew\u00e4ltigungsstrategien zu entwickeln.\nDie amtliche Statistik Baden-W\u00fcrttemberg verf\u00fcgt \u00fcber eine konsistente, j\u00e4hrlich erhobene Datenreihe zu Krankenhausaufenthalten, die auf den Missbrauch von Alkohol bei Jugendlichen im Alter von 13 \u2013 19 Jahren zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.5","target_id":"3.5","indicator_name":"global_indicators.3-5-title"},"2-2":{"sdg_goal":"2","graph_title":"global_indicators.2-2-title","indicator_sort_order":"02-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer landwirtschaftlicher Nutzung / Fl\u00e4che gesamte landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che) * 100","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Landwirtschaftsamt des Enzkreises","source_earliest_available_1":2017,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie \u00f6kologische Landwirtschaft ist Teil einer nachhaltigen Agrarpolitik. Sie setzt auf ressourcenschonende Produktionsmethoden sowie auf eine artgerechte Tierhaltung.\nDie artgerechte Tierhaltung wird in erster Linie durch eine fl\u00e4chenabh\u00e4ngige Begrenzung der Zahl der Tiere erreicht. Der Einsatz mineralischer D\u00fcngemittel sowie chemisch-synthetischer Pflanzenschutzmittel ist in der \u00f6kologischen Landwirtschaft nicht gestattet. Zentrales Prinzip ist das produktionseigene Kreislaufprinzip pro Hof/Produktionsst\u00e4tte. Im Vergleich zu konventionell wirtschaftenden Betrieben ist der Zukauf von Futtermitteln aus ausl\u00e4ndischem Anbau gering oder untersagt. Der \u00f6kologische Landbau leistet dadurch gleicherma\u00dfen seinen Beitrag zur global nachhaltigen Entwicklung und zur St\u00e4rkung der lokalen Strukturen.\nDie Verbreitung der \u00f6kologischen Landwirtschaft l\u00e4sst sich einerseits an der Anzahl \u00f6kologisch produzierender Betriebe und noch besser an der beanspruchten Fl\u00e4che ablesen, die mit \u00f6kologischer Landwirtschaft bearbeitet wird.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"2.2","target_id":"2.2","indicator_name":"global_indicators.2-2-title"},"8-3-b":{"language":"de","graph_title":"Bruttostundenverdienste und unbereinigter Gender Pay Gap in Berlin","computation_units":"Euro pro Stunde","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bruttostundenverdienste von Frauen und M\u00e4nnern und den unbereinigten Gender Pay Gap in Berlin. Genaue Daten f\u00fcr Treptow-K\u00f6penick sind leider nicht verf\u00fcgbar. Der unbereinigte Gender Pay Gap bemisst sich aus der Differenz des durchschnittlichen Bruttostundenverdienstes (ohne Sonderzahlungen) der Frauen im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttostundenverdienst der M\u00e4nner, ohne die urs\u00e4chlichen Faktoren zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Verdienststrukturerhebung wurden alle Besch\u00e4ftigten in Berlin ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.3.b","target_id":"8.3","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-03-0b","indicator_name":"global_indicators.8-3-b-title"},"15-1-":{"indicator":"15.1.","target_id":"15.1","sdg_goal":"15","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"15-01-0","indicator_name":"global_indicators.15-1--title","graph_title":"global_indicators.15-1--title"},"12-1-b":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.12-2-1-title","computation_units":"Anzahl der Kirchengemeinden","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Kirchengemeinden die Teil der Fairtrade Town Kampagne des Bezirks Treptow-K\u00f6penick sind.\nTreptow-K\u00f6penick ist seit dem 12.01.2019 offiziell Fairtrade Town.\nNach einem entsprechenden Beschluss der Bezirksverordnetenversammlung (BVV) aus dem Jahre 2015, hat sich 2017 eine Steuerungsgruppe zur Organisation der Kampagnenarbeit gebildet. \nDiese Steuerungsgruppe umfasst neben Vertretern aus Zivilgesellschaft, Wirtschaft, Verwaltung, Politik und Schulen auch Kirchengemeinden.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.1.b","target_id":"12.1","sdg_goal":"12","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"12-01-0b","indicator_name":"global_indicators.12-1-b-title"},"8-2-d":{"language":"de","graph_title":"Bruttostundenverdienste und unbereinigter Gender Pay Gap in Berlin","computation_units":"Euro pro Stunde","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bruttostundenverdienste von Frauen und M\u00e4nnern und den unbereinigten Gender Pay Gap in Berlin. Genaue Daten f\u00fcr Treptow-K\u00f6penick sind leider nicht verf\u00fcgbar. Der unbereinigte Gender Pay Gap bemisst sich aus der Differenz des durchschnittlichen Bruttostundenverdienstes (ohne Sonderzahlungen) der Frauen im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttostundenverdienst der M\u00e4nner, ohne die urs\u00e4chlichen Faktoren zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Verdienststrukturerhebung wurden alle Besch\u00e4ftigten in Berlin ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.2.d","target_id":"8.2","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-02-0d","indicator_name":"global_indicators.8-2-d-title"},"15-5":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.15-3-1-title","computation_units":"Fl\u00e4che in Hektar","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Naturschutzgebiete und Landschaftsschutzgebiete im Bezirk Treptow-K\u00f6penick.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"15.5","target_id":"15.5","sdg_goal":"15","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"15-05","indicator_name":"global_indicators.15-5-title"},"8-4":{"language":"de","graph_title":"Bruttostundenverdienste und unbereinigter Gender Pay Gap in Berlin","computation_units":"Euro pro Stunde","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bruttostundenverdienste von Frauen und M\u00e4nnern und den unbereinigten Gender Pay Gap in Berlin. Genaue Daten f\u00fcr Treptow-K\u00f6penick sind leider nicht verf\u00fcgbar. Der unbereinigte Gender Pay Gap bemisst sich aus der Differenz des durchschnittlichen Bruttostundenverdienstes (ohne Sonderzahlungen) der Frauen im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttostundenverdienst der M\u00e4nner, ohne die urs\u00e4chlichen Faktoren zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Verdienststrukturerhebung wurden alle Besch\u00e4ftigten in Berlin ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.4","target_id":"8.4","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-04","indicator_name":"global_indicators.8-4-title"},"3-3":{"sdg_goal":"3","graph_title":"global_indicators.3-3-title","indicator_sort_order":"03-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Anzahl der station\u00e4ren Betten in der Psychiatrie je 1.000 EinwohnerInnen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Gesundheitsamt des Enzkreises","source_earliest_available_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie aktuelle Entwicklung (bspw. dargestellt in Reports der Krankenkassen) verdeutlicht, dass psychische Erkrankungen zu den gr\u00f6\u00dften Gesundheitsproblemen in Deutschland z\u00e4hlen. Trotzdem ist das Versorgungs- und Rehabilitationssystem nicht so aufgestellt, wie es f\u00fcr die Betroffenen notwendig w\u00e4re.\nDie Krankenstandsanalysen der Krankenkassen f\u00fchren deutlich vor Augen, wie einschneidend sich psychische Erkrankungen auf das Leben der Betroffenen auswirken k\u00f6nnen. Psychische Erkrankungen verursachen aktuell mehr Fehltage denn je. Zwar bleiben insgesamt weniger Menschen aufgrund von Depressionen und anderen psychischen Leiden ihrer Arbeit fern, doch dauern die einzelnen Krankheitsverl\u00e4ufe daf\u00fcr l\u00e4nger. Psychische Erkrankungen stehen nicht nur bei den Fehltagen an vorderster Stelle, es geht auch jede zweite vorzeitige Berentung auf eine psychische Diagnose zur\u00fcck. Nur 10% aller Menschen mit einer chronischen psychischen Erkrankung sind in den ersten Arbeitsmarkt integriert.\nDas ambulante und station\u00e4re Versorgungs- und Rehabilitationssystem in Deutschland ist noch nicht so aufgestellt, wie es f\u00fcr die Betroffenen notwendig w\u00e4re. Das \u00fcbergeordnete Ziel bleibt es, den besonderen Bed\u00fcrfnissen von Menschen mit psychischen Erkrankungen in allen Bereichen der Gesellschaft Rechnung zu tragen.\nDer Indikator \u201eKrankenhausbetten in der Psychiatrie\u201c wird herangezogen, um die bedarfsgerechte und nachhaltige strukturelle Anpassung in der psychiatrischen Versorgung anzuzeigen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.3","target_id":"3.3","indicator_name":"global_indicators.3-3-title"},"16-1":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der partizipativen Veranstaltungen","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der partizipativen Veranstaltungen zum Thema SDGs des Bezirksamts Treptow-K\u00f6penick pro Jahr. \nHierzu geh\u00f6ren alle Workshops welche im Rahmen der Erarbeitung der kommunalen Nachhaltigkeitsstrategie durchgef\u00fchrt wurden.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"16.1","target_id":"16.1","sdg_goal":"16","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"16-01","indicator_name":"global_indicators.16-1-title"},"3-9":{"language":"de","graph_title":"Relative Luftbelastung in Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Anzahl der Planungsr\u00e4ume","page_content":"\nDer Indikator zeigt die relative Luftbelastung in Treptow-K\u00f6penick, also die Anzahl der gering, mittel und hoch belasteten Planungsr\u00e4ume (PLR) in Treptow-K\u00f6penick im Vergleich zu den Planungsr\u00e4umen anderer Bezirke Berlins. <br>\n\nUm einen Gesamt\u00fcberblick der Umweltbelastungen im Zusammenhang mit sozialer Gerechtigkeit in Berlin zu erhalten, hat das Land Berlin ein [Umweltgerechtigkeitsmonitoring](https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/) implementiert. Das Umweltgerechtigkeitsmonitoring wertet vorhandene Daten verschiedener Kernindikatoren (e.g. L\u00e4rmbelastung und Luftverschmutzung) aus und aggregiert diese Daten auf Quartiersebene, beziehungsweise auf insgesamt 447 Planungsr\u00e4umen (PLR). Treptow-K\u00f6penick ist dabei in 34 Planungsr\u00e4ume unterteilt. <br>\n\nDie Datenbasis f\u00fcr die Luftbelastung der Planungsr\u00e4ume sind die fl\u00e4chengewichteten Jahresmittelwerte 2009 der Konzentration von Feinstaub (PM2,5) und Stickstoffdioxid (NO2). Anschlie\u00dfend wurden die ermittelten Werte in drei Kategorien unterteilt (gering: 79 PLR, mittel: 259 PLR, hoch: 109 PLR). <br>\n\nDie Bezirke sind dabei durch unterschiedlich stark von Luftbelastung betroffen. In Treptow-K\u00f6penick sind 1 PLR hoch, 21 PLR mittel und 12 PLR niedrig durch Luftverschmutzung belastet. <br> \n\nInsgesamt nimmt die Luftbelastung in Berlin von der Peripherie zum Zentrum zu. F\u00fcr PM2,5 lagen die Werte in dem geringstbelasteten Planungsraum bei 14,8 \u03bcg/m\u00b3 und in dem h\u00f6chstbelasteten Planungsraum bei 18,4 \u03bcg/m\u00b3, womit der von der Weltgesundheitsorganisation (WHO) empfohlene Richtwert von 10 \u03bcg/m\u00b3 in allen Planungsr\u00e4ume Berlins \u00fcberschritten wurde. Bei NO2 lagen die Werte zwischen 11,3 und 27,3 \u03bcg/m\u00b3 womit der WHO-Richtwert von 40 \u03bcg/m\u00b3 in keinem der Planungsr\u00e4ume \u00fcberschritten wurde.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.9","target_id":"3.9","sdg_goal":"3","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"03-09","indicator_name":"global_indicators.3-9-title"},"10-2":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.10-4-1-title","computation_units":"Gini-Koeffizient","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Gini-Koeffizient der \u00c4quivalenzeinkommen in Treptow-K\u00f6penick. <br>\nDas \u00c4quivalenzeinkommen ist ein auf der Basis des Nettoeinkommens eines Haushalts berechnetes bedarfsgewichtetes Pro-Kopf-Einkommen je Haushaltsmitglied. Dies bedeutet, dass zum Beispiel eine Person in einem Ein-Personen-Haushalt mehr Einkommen ben\u00f6tigt als jemand in einem Zwei-Personen-Haushalt. <br>\nDer Gini-Koeffizient ist ein Ma\u00df f\u00fcr die Gleichheit beziehungsweise Ungleichheit der Verteilung der \u00c4quivalenzeinkommen. \nEin Wert von 0 bedeutet dabei die vollst\u00e4ndige Gleichheit der Einkommen - alle w\u00fcrden gleich viel verdienen. Ein Wert von 1 hingegen bedeutet die maximale Ungleichheit, hier w\u00fcrde also eine Person das gesamte Einkommen erhalten.\n\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.2","target_id":"10.2","sdg_goal":"10","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"10-02","indicator_name":"global_indicators.10-2-title"},"9-3":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.9-3-1-title","computation_units":"Verf\u00fcgbarkeit in Prozent","page_content":"\nDer Indikator bildet die private Breitbandverf\u00fcgbarkeit im Bezirk Treptow-K\u00f6penick ab.\nDie jeweilige Verf\u00fcgbarkeit (Mbit/s) wird dabei in Prozent der versorgten Haushalte angegeben.\nDie Daten wurden vom Breitbandatlas zur Verf\u00fcgung gestellt und stammen vom 16. April 2021.\n\nMehr Informationen zum Breitbandatlas finden sich hier: <br>\n<a href=\"https://www.bmvi.de/DE/Themen/Digitales/Breitbandausbau/Breitbandatlas-Karte/start.html\">https://www.bmvi.de/DE/Themen/Digitales/Breitbandausbau/Breitbandatlas-Karte/start.html</a>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"9.3","target_id":"9.3","sdg_goal":"9","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"09-03","indicator_name":"global_indicators.9-3-title"},"8-1":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Unternehmen die \u00fcber ein  Gemeinwohl-Bilanz Testat verf\u00fcgen","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt wie viele Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick in jedem Jahr \u00fcber ein g\u00fcltiges Testat einer Gemeinwohl-Bilanz verf\u00fcgen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.1","target_id":"8.1","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-01","indicator_name":"global_indicators.8-1-title"},"10-1-c":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick die \u00fcber ein  Gemeinwohl-Bilanz Testat verf\u00fcgen","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt wie viele Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick in jedem Jahr \u00fcber ein g\u00fcltiges Testat einer Gemeinwohl-Bilanz verf\u00fcgen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.1.c","target_id":"10.1","sdg_goal":"10","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"10-01-0c","indicator_name":"global_indicators.10-1-c-title"},"10-4":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.10-4-1-title","computation_units":"Gini-Koeffizient","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Gini-Koeffizient der \u00c4quivalenzeinkommen in Treptow-K\u00f6penick. <br>\nDas \u00c4quivalenzeinkommen ist ein auf der Basis des Nettoeinkommens eines Haushalts berechnetes bedarfsgewichtetes Pro-Kopf-Einkommen je Haushaltsmitglied. Dies bedeutet, dass zum Beispiel eine Person in einem Ein-Personen-Haushalt mehr Einkommen ben\u00f6tigt als jemand in einem Zwei-Personen-Haushalt. <br>\nDer Gini-Koeffizient ist ein Ma\u00df f\u00fcr die Gleichheit beziehungsweise Ungleichheit der Verteilung der \u00c4quivalenzeinkommen. \nEin Wert von 0 bedeutet dabei die vollst\u00e4ndige Gleichheit der Einkommen - alle w\u00fcrden gleich viel verdienen. Ein Wert von 1 hingegen bedeutet die maximale Ungleichheit, hier w\u00fcrde also eine Person das gesamte Einkommen erhalten.\n\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.4","target_id":"10.4","sdg_goal":"10","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"10-04","indicator_name":"global_indicators.10-4-title"},"13-1-d":{"language":"de","graph_title":"Mittlere werkt\u00e4gliche Fahrradverkehrsst\u00e4rke je Jahr","computation_units":"Werktagsmittel","page_content":"\nDer Indikator stellt den durchschnittlichen werkt\u00e4glichen Fahrradverkehr an der Z\u00e4hlstelle 'Treptow-K\u00f6penick Kaisersteg' pro Jahr dar. Gez\u00e4hlt werden alle Fahrr\u00e4der in beiden Richtungen, werktags, zwischen 7-19 Uhr.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.1.d","target_id":"13.1","sdg_goal":"13","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"13-01-0d","indicator_name":"global_indicators.13-1-d-title"},"4-3":{"language":"de","graph_title":null,"computation_units":null,"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.3","target_id":"4.3","sdg_goal":"4","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"04-03","indicator_name":"global_indicators.4-3-title"},"8-3-c":{"language":"de","graph_title":"Bruttostundenverdienste und unbereinigter Gender Pay Gap in Berlin","computation_units":"Euro pro Stunde","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bruttostundenverdienste von Frauen und M\u00e4nnern und den unbereinigten Gender Pay Gap in Berlin. Genaue Daten f\u00fcr Treptow-K\u00f6penick sind leider nicht verf\u00fcgbar. Der unbereinigte Gender Pay Gap bemisst sich aus der Differenz des durchschnittlichen Bruttostundenverdienstes (ohne Sonderzahlungen) der Frauen im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttostundenverdienst der M\u00e4nner, ohne die urs\u00e4chlichen Faktoren zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Verdienststrukturerhebung wurden alle Besch\u00e4ftigten in Berlin ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.3.c","target_id":"8.3","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-03-0c","indicator_name":"global_indicators.8-3-c-title"},"9-2":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.9-1-2-title","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Stromverbrauch an Elektro-Lades\u00e4ulen im Bezirk Treptow-K\u00f6penick in MWh.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"9.2","target_id":"9.2","sdg_goal":"9","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"09-02","indicator_name":"global_indicators.9-2-title"},"4-2":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Fortbildungsangebote pro Jahr","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nDer Indikator zeigt das Fortbildungsangebot f\u00fcr das p\u00e4dagogische Personal an Berliner Schulen im Bereich \"Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE)\". Die Angebote gelten dabei f\u00fcr alle Bezirke. \n\n\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.2","target_id":"4.2","sdg_goal":"4","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"04-02","indicator_name":"global_indicators.4-2-title"},"3-11":{"language":"de","graph_title":"Relative Luftbelastung in Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Anzahl der Planungsr\u00e4ume","page_content":"\nDer Indikator zeigt die relative Luftbelastung in Treptow-K\u00f6penick, also die Anzahl der gering, mittel und hoch belasteten Planungsr\u00e4ume (PLR) in Treptow-K\u00f6penick im Vergleich zu den Planungsr\u00e4umen anderer Bezirke Berlins. <br>\n\nUm einen Gesamt\u00fcberblick der Umweltbelastungen im Zusammenhang mit sozialer Gerechtigkeit in Berlin zu erhalten, hat das Land Berlin ein [Umweltgerechtigkeitsmonitoring](https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/) implementiert. Das Umweltgerechtigkeitsmonitoring wertet vorhandene Daten verschiedener Kernindikatoren (e.g. L\u00e4rmbelastung und Luftverschmutzung) aus und aggregiert diese Daten auf Quartiersebene, beziehungsweise auf insgesamt 447 Planungsr\u00e4umen (PLR). Treptow-K\u00f6penick ist dabei in 34 Planungsr\u00e4ume unterteilt. <br>\n\nDie Datenbasis f\u00fcr die Luftbelastung der Planungsr\u00e4ume sind die fl\u00e4chengewichteten Jahresmittelwerte 2009 der Konzentration von Feinstaub (PM2,5) und Stickstoffdioxid (NO2). Anschlie\u00dfend wurden die ermittelten Werte in drei Kategorien unterteilt (gering: 79 PLR, mittel: 259 PLR, hoch: 109 PLR). <br>\n\nDie Bezirke sind dabei durch unterschiedlich stark von Luftbelastung betroffen. In Treptow-K\u00f6penick sind 1 PLR hoch, 21 PLR mittel und 12 PLR niedrig durch Luftverschmutzung belastet. <br> \n\nInsgesamt nimmt die Luftbelastung in Berlin von der Peripherie zum Zentrum zu. F\u00fcr PM2,5 lagen die Werte in dem geringstbelasteten Planungsraum bei 14,8 \u03bcg/m\u00b3 und in dem h\u00f6chstbelasteten Planungsraum bei 18,4 \u03bcg/m\u00b3, womit der von der Weltgesundheitsorganisation (WHO) empfohlene Richtwert von 10 \u03bcg/m\u00b3 in allen Planungsr\u00e4ume Berlins \u00fcberschritten wurde. Bei NO2 lagen die Werte zwischen 11,3 und 27,3 \u03bcg/m\u00b3 womit der WHO-Richtwert von 40 \u03bcg/m\u00b3 in keinem der Planungsr\u00e4ume \u00fcberschritten wurde.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.11","target_id":"3.11","sdg_goal":"3","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"03-11","indicator_name":"global_indicators.3-11-title"},"3-4":{"sdg_goal":"3","graph_title":"global_indicators.3-4-title","indicator_sort_order":"03-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Anzahl der Todesf\u00e4lle bei M\u00e4nnern unter 70 Jahren je 1.000 Einwohnern; b) Anzahl der Todesf\u00e4lle bei Frauen unter 70 Jahren je 1.000 Einwohnerinnen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2003,"source_periodicity_1":"Zweijahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nObwohl der Abstand in der H\u00e4ufigkeit vorzeitiger Sterbef\u00e4lle zwischen M\u00e4nnern und Frauen zur\u00fcckgegangen ist, sterben immer noch mehr M\u00e4nner als Frauen vor dem Erreichen des 70. Lebensjahres. Treten Todesf\u00e4lle in einem Alter unter 70 Jahren geh\u00e4uft auf, so kann dies ein Anzeichen f\u00fcr massive Gesundheitsrisiken und Probleme im Gesundheitswesen sein.\nF\u00fcr M\u00e4nner sind hier Gesundheitsrisiken aufgrund eines unges\u00fcnderen Lebensstils hervorzuheben. Generelle Versorgungslagen im Gesundheitssystem haben \u2013 aufgrund einer verringerten Bereitschaft von M\u00e4nnern, die Angebote in Anspruch zu nehmen \u2013 nur geringen Einfluss. Da der Gesundheitszustand ma\u00dfgeblich die Lebensqualit\u00e4t der Menschen beeinflusst, ist es das Ziel des Enzkreises, ein gesundes Leben f\u00fcr alle Menschen zu erm\u00f6glichen und die F\u00e4lle vorzeitiger Sterblichkeit weiter zu senken.\nDie Wahrscheinlichkeit, im Alter von unter 70 Jahren zu sterben, ist f\u00fcr Frauen signifikant geringer als f\u00fcr M\u00e4nner. Neben einer oftmals ges\u00fcnderen Lebensweise und einer generell h\u00f6heren Bereitschaft zu Vorsorgeuntersuchungen spielen hier auch Faktoren wie die Berufswahl eine Rolle, welche hinsichtlich der physischen Belastung auch heute noch den traditionellen Rollenbildern entspricht. Die vorzeitige Sterblichkeit von Frauen ist aufgrund der H\u00e4ufigkeit der einzelnen Todesursachen eher von strukturellen Einflussfaktoren des Gesundheitswesens abh\u00e4ngig.\nF\u00fcr die Betroffenen ist die vorzeitige Sterblichkeit Angeh\u00f6riger mit einem erheblichen Verlust (gemeinsamer) Lebenszeit verbunden. Je nach Todesursache, bspw. durch Suizid oder einen (Verkehrs-)Unfall, k\u00f6nnen vorzeitige Sterbef\u00e4lle au\u00dferdem mit gro\u00dfen Belastungen f\u00fcr die Hinterbliebenen verbunden sein.\nDas gesundheitspolitische Ziel, die vorzeitige Sterblichkeit weiter zu verringern, ist umso mehr begr\u00fcndet, als dass viele der Krankheiten, die als Todesursachen die h\u00f6chste Zahl verlorener Lebensjahre fordern, durch verhaltensbedingte Risikofaktoren, bspw. durch Rauchen oder \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Alkoholkonsum, mit beeinflusst werden. Im Enzkreis kommt hier der gesundheitlichen Versorgung und F\u00f6rderung gesundheitlicher Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, die sowohl die physische, als auch die psychische Gesundheit beinhalten, sowie der erh\u00f6hten Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr eine besondere Priorit\u00e4t zu. Im Austausch mit Wirtschaftsverb\u00e4nden kann zus\u00e4tzlich der Arbeitsschutz verbessert werden.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.4","target_id":"3.4","indicator_name":"global_indicators.3-4-title"},"7-1-c":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der PV-Anlagen auf bezirkseigenen Geb\u00e4uden","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Photovoltaikanlagen (PV-Anlagen) auf bezirkseigenen Geb\u00e4uden.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.1.c","target_id":"7.1","sdg_goal":"7","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"07-01-0c","indicator_name":"global_indicators.7-1-c-title"},"1-2-b":{"sdg_goal":"1","graph_title":"global_indicators.1-2-b-title","indicator_sort_order":"01-02-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl LeistungsbezieherInnen nach SGB II bzw. SGB XII zwischen 15 und 17 Jahren + Anzahl der Personen zwischen 15 und 17 Jahren in Bedarfsgemeinschaften mit LeistungsbezieherInnen nach SGB II bzw. SGB XII) / (Anzahl EinwohnerInnen zwischen 15 und 17 Jahren) * 100","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nF\u00fcr verschiedene Bev\u00f6lkerungsgruppen (z.B. Kinder, Alleinerziehende, nicht deutsche EinwohnerInnen) liegen h\u00f6here Armutsrisiken vor.\nDas Aufwachsen und Leben in Armut ist mit vielf\u00e4ltigen Einschr\u00e4nkungen, Hindernissen und pers\u00f6nlichen Schwierigkeiten verbunden. Armut und soziale Ausgrenzung gef\u00e4hrden zudem den Zusammenhalt der Gesellschaft. Der Enzkreis begegnet Armut daher in all ihren Dimensionen und mit unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen, um ihr entgegenzuwirken und sie im Idealfall zu verhindern.\nDie Armut in der Gruppe der Minderj\u00e4hrigen (Kinderarmut, Jugendarmut) wird berechnet als Personen der jeweiligen Altersgruppe, die entweder selbst LeistungsbezieherInnen von SGB II/SGB XII (nicht erwerbsf\u00e4hige und erwerbsf\u00e4hige Leistungsbeziehende) sind oder in einem Haushalt (Bedarfsgemeinschaft) leben, der Anspruch auf SGB II-/SGB XII-Leistungen hat bzw. ohne Ausschlussgrund h\u00e4tte (nicht Leistungsberechtigte), relativ zu allen Personen der Altersgruppe.\nDie Quote ber\u00fccksichtigt daher alle minderj\u00e4hrigen Personen, die z.B. in einer Bedarfsgemeinschaft mit Personen mit Leistungsanspruch nach SGB II/SGB XII gemeinsam wirtschaften oder alle minderj\u00e4hrigen Personen, die mit Personen gemeinsam wirtschaften, die von diesem Leistungsanspruch (nicht Leistungsberechtigte durch Ausschlussgrund) ausgeschlossen sind.\nDie Armut von \u00c4lteren bezieht sich auf Personen ab 65 Jahren, die selbst Leistungen nach SGB XII erhalten.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-07","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/5e0ceed7188820eb7b3dc9c8da0dcda698935320","indicator":"1.2.b","target_id":"1.2","indicator_name":"global_indicators.1-2-b-title"},"15-3":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.15-3-1-title","computation_units":"Fl\u00e4che in Hektar","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Naturschutzgebiete und Landschaftsschutzgebiete im Bezirk Treptow-K\u00f6penick.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"15.3","target_id":"15.3","sdg_goal":"15","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"15-03","indicator_name":"global_indicators.15-3-title"},"3-7":{"language":"de","graph_title":"Relative Luftbelastung in Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Anzahl der Planungsr\u00e4ume","page_content":"\nDer Indikator zeigt die relative Luftbelastung in Treptow-K\u00f6penick, also die Anzahl der gering, mittel und hoch belasteten Planungsr\u00e4ume (PLR) in Treptow-K\u00f6penick im Vergleich zu den Planungsr\u00e4umen anderer Bezirke Berlins. <br>\n\nUm einen Gesamt\u00fcberblick der Umweltbelastungen im Zusammenhang mit sozialer Gerechtigkeit in Berlin zu erhalten, hat das Land Berlin ein [Umweltgerechtigkeitsmonitoring](https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/) implementiert. Das Umweltgerechtigkeitsmonitoring wertet vorhandene Daten verschiedener Kernindikatoren (e.g. L\u00e4rmbelastung und Luftverschmutzung) aus und aggregiert diese Daten auf Quartiersebene, beziehungsweise auf insgesamt 447 Planungsr\u00e4umen (PLR). Treptow-K\u00f6penick ist dabei in 34 Planungsr\u00e4ume unterteilt. <br>\n\nDie Datenbasis f\u00fcr die Luftbelastung der Planungsr\u00e4ume sind die fl\u00e4chengewichteten Jahresmittelwerte 2009 der Konzentration von Feinstaub (PM2,5) und Stickstoffdioxid (NO2). Anschlie\u00dfend wurden die ermittelten Werte in drei Kategorien unterteilt (gering: 79 PLR, mittel: 259 PLR, hoch: 109 PLR). <br>\n\nDie Bezirke sind dabei durch unterschiedlich stark von Luftbelastung betroffen. In Treptow-K\u00f6penick sind 1 PLR hoch, 21 PLR mittel und 12 PLR niedrig durch Luftverschmutzung belastet. <br> \n\nInsgesamt nimmt die Luftbelastung in Berlin von der Peripherie zum Zentrum zu. F\u00fcr PM2,5 lagen die Werte in dem geringstbelasteten Planungsraum bei 14,8 \u03bcg/m\u00b3 und in dem h\u00f6chstbelasteten Planungsraum bei 18,4 \u03bcg/m\u00b3, womit der von der Weltgesundheitsorganisation (WHO) empfohlene Richtwert von 10 \u03bcg/m\u00b3 in allen Planungsr\u00e4ume Berlins \u00fcberschritten wurde. Bei NO2 lagen die Werte zwischen 11,3 und 27,3 \u03bcg/m\u00b3 womit der WHO-Richtwert von 40 \u03bcg/m\u00b3 in keinem der Planungsr\u00e4ume \u00fcberschritten wurde.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.7","target_id":"3.7","sdg_goal":"3","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"03-07","indicator_name":"global_indicators.3-7-title"},"3-2":{"sdg_goal":"3","graph_title":"global_indicators.3-2-title","indicator_sort_order":"03-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Anzahl der aufgestellten Betten in Krankenh\u00e4usern je 100.000 EinwohnerInnen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nEine fl\u00e4chendeckende Krankenhausversorgung ist ein wesentliches Element der Daseinsvorsorge. Um mit den begrenzten finanziellen Mitteln eine hohe Qualit\u00e4t der medizinischen Versorgung zu garantieren, muss nach strengen wirtschaftlichen Parametern gehandelt und behandelt werden.\n11\nIn Verbindung mit unterschiedlichen demographischen und wirtschaftlichen regionalen Parametern ist die wirtschaftliche Bereitstellung von Krankenhauskapazit\u00e4ten oft nur bedingt m\u00f6glich und schl\u00e4gt sich dementsprechend in einem knappen Angebot nieder. Die wohnortnahe Grundversorgung mit Krankenh\u00e4usern unterliegt aufgrund oft vorgenommener Rationalisierungsma\u00dfnahmen einem zunehmend ausgepr\u00e4gten Stadt-Land-Gef\u00e4lle.\nEine ad\u00e4quate Krankenhausversorgung zu gew\u00e4hrleisten, entspricht dem Prinzip der Generationengerechtigkeit und dem der gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnisse.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.2","target_id":"3.2","indicator_name":"global_indicators.3-2-title"},"4-8":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick, welche als 'Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule' ausgezeichnet wurden","computation_units":"Anzahl der Auszeichnungen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick, welche als \"Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule\" ausgezeichnet wurden. 'Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule' ist eine Ausschreibung der internationalen Umweltbildungsorganisation Foundation for Environmental Education (FEE), in Deutschland vertreten durch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Umwelterziehung (DGU).\nEs ist das gr\u00f6\u00dfte Umweltbildungsprogramm an deutschen Schulen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.8","target_id":"4.8","sdg_goal":"4","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"04-08","indicator_name":"global_indicators.4-8-title"},"4-1":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.4-1-1-title","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"Unter dem Namen [Theo Tintenklecks](https://www.mytheo.tv/) finden seit 1996 internationale Bildungsangebote f\u00fcr Grundschulen statt. Seit 2016 finden die j\u00e4hrlichen Lernkonferenzen als Live-Veranstaltungen in Treptow-K\u00f6penick statt, zun\u00e4chst im FEZ (Astrid-Lindgren-B\u00fchne) in der Folge dann pandemiebedingt digital. Die teilnehmenden Schulen aus Deutschland sind live vor Ort, die internationalen Schulen sind entweder digital zugeschaltet oder haben vorab Beitr\u00e4ge eingereicht. Jede Lernkonferenz steht unter einem bestimmten Thema, mit dem sich die Schulen im Vorfeld auseinandergesetzt haben und zu dem sie in der Lernkonferenz einen Beitrag vorbereitet haben.\nAus dem Bezirk Treptow-K\u00f6penick haben seit 2003 insgesamt 17 Schulen (Klassenstufe 1 bis 4) teilgenommen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.1","target_id":"4.1","sdg_goal":"4","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"04-01","indicator_name":"global_indicators.4-1-title"},"3-1":{"sdg_goal":"3","graph_title":"global_indicators.3-1-title","indicator_sort_order":"03-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Meter","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Einwohnergewichtete Luftliniendistanz zum n\u00e4chsten Hausarzt","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_earliest_available_1":2014,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Versorgung durch \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ist Teil einer umfassenden Gesundheitsversorgung und bildet tendenziell die bereitstehenden Leistungen des Gesundheitssystems ab. Gerade in l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten R\u00e4umen kann die Versorgungsdichte je EinwohnerIn geringer ausfallen, was sich unmittelbar auf die Anfahrtswege auswirkt. Eine Aussage \u00fcber die Qualit\u00e4t der Leistungen kann anhand der Dichte an MedizinerInnen jedoch nicht getroffen werden.\nEine h\u00f6here Dichte an niedergelassenen AllgemeinmedizinerInnen kann jedoch die Tendenz einer flexiblen und individuell ausgerichteten Behandlung aufzeigen. Zus\u00e4tzlich kann die Dichte als Indikator f\u00fcr die Erreich-barkeit der Dienstleistungen herangezogen werden.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.1","target_id":"3.1","indicator_name":"global_indicators.3-1-title"},"8-3-a":{"language":"de","graph_title":"Bruttostundenverdienste und unbereinigter Gender Pay Gap in Berlin","computation_units":"Euro pro Stunde","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bruttostundenverdienste von Frauen und M\u00e4nnern und den unbereinigten Gender Pay Gap in Berlin. Genaue Daten f\u00fcr Treptow-K\u00f6penick sind leider nicht verf\u00fcgbar. Der unbereinigte Gender Pay Gap bemisst sich aus der Differenz des durchschnittlichen Bruttostundenverdienstes (ohne Sonderzahlungen) der Frauen im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttostundenverdienst der M\u00e4nner, ohne die urs\u00e4chlichen Faktoren zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Verdienststrukturerhebung wurden alle Besch\u00e4ftigten in Berlin ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.3.a","target_id":"8.3","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-03-0a","indicator_name":"global_indicators.8-3-a-title"},"10-1-a":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick die \u00fcber ein  Gemeinwohl-Bilanz Testat verf\u00fcgen","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt wie viele Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick in jedem Jahr \u00fcber ein g\u00fcltiges Testat einer Gemeinwohl-Bilanz verf\u00fcgen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.1.a","target_id":"10.1","sdg_goal":"10","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"10-01-0a","indicator_name":"global_indicators.10-1-a-title"},"11-7-b":{"language":"de","graph_title":"Siedlungsfl\u00e4chen in Hektar","computation_units":"Hektar","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen  im Verh\u00e4ltnis zu anderen Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen im Bezirk.\nDie Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen werden dabei zwischen Wohnbaufl\u00e4chen, Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, als auch Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen unterschieden. \nDie Gesamtfl\u00e4che des Bezirks Treptow-K\u00f6penick betr\u00e4gt 16773 ha, wovon im Jahr 2019 insgesamt 5877 ha als Siedlungsfl\u00e4che genutzt wurden. Nicht eingeschlossen in den Siedlungsfl\u00e4chen sind Verkehrs- und Wasserfl\u00e4chen, sowie W\u00e4lder.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.7.b","target_id":"11.7","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-07-0b","indicator_name":"global_indicators.11-7-b-title"},"15-4":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.15-3-1-title","computation_units":"Fl\u00e4che in Hektar","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Naturschutzgebiete und Landschaftsschutzgebiete im Bezirk Treptow-K\u00f6penick.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"15.4","target_id":"15.4","sdg_goal":"15","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"15-04","indicator_name":"global_indicators.15-4-title"},"7-1-b":{"language":"de","graph_title":"Badegew\u00e4sserqualit\u00e4t","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bewertung der Badegew\u00e4sserqualit\u00e4t der 11 Badestellen innerhalb des Bezirks Treptow-K\u00f6penick. \nBewertet werden 40 Datens\u00e4tze nach dem Ende jeder Badesaison f\u00fcr einen Gesamtzeitraum von 4 Jahren. \nDiese beschreiben den qualitativen Zustand der Badegew\u00e4sser anhand der mikrobiologischen Parameter Escherichia coli und Intestinale Enterokokken in den Kategorien \u201cAusgezeichnet\u201d, \u201cGut\u201d, \u201cAusreichend\u201d und \u201cMangelhaft\u201d. \n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.1.b","target_id":"7.1","sdg_goal":"7","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"07-01-0b","indicator_name":"global_indicators.7-1-b-title"},"11-3":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.11-3-1-title","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Baumscheibenpatinnen und -paten im Bezirk Treptow-K\u00f6penick. \nIm Jahr 2021 gab es 81 offiziell genehmigte Baumscheibenpatenschaften. Leider gibt es auch noch viele nicht genehmigte Patenschaften, die hier somit nicht erfasst werden.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.3","target_id":"11.3","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-03","indicator_name":"global_indicators.11-3-title"},"10-3":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.10-4-1-title","computation_units":"Gini-Koeffizient","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Gini-Koeffizient der \u00c4quivalenzeinkommen in Treptow-K\u00f6penick. <br>\nDas \u00c4quivalenzeinkommen ist ein auf der Basis des Nettoeinkommens eines Haushalts berechnetes bedarfsgewichtetes Pro-Kopf-Einkommen je Haushaltsmitglied. Dies bedeutet, dass zum Beispiel eine Person in einem Ein-Personen-Haushalt mehr Einkommen ben\u00f6tigt als jemand in einem Zwei-Personen-Haushalt. <br>\nDer Gini-Koeffizient ist ein Ma\u00df f\u00fcr die Gleichheit beziehungsweise Ungleichheit der Verteilung der \u00c4quivalenzeinkommen. \nEin Wert von 0 bedeutet dabei die vollst\u00e4ndige Gleichheit der Einkommen - alle w\u00fcrden gleich viel verdienen. Ein Wert von 1 hingegen bedeutet die maximale Ungleichheit, hier w\u00fcrde also eine Person das gesamte Einkommen erhalten.\n\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.3","target_id":"10.3","sdg_goal":"10","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"10-03","indicator_name":"global_indicators.10-3-title"},"9-1":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.9-1-1-title","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Elektro-Lades\u00e4ulen f\u00fcr E-Autos im Bezirk Treptow-K\u00f6penick. Die Daten stammen vom Energieatlas Berlin: <a href=\"https://energieatlas.berlin.de/#\">https://energieatlas.berlin.de/#</a> <br> \nDer Datenstand ist vom 17.06.2021.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"9.1","target_id":"9.1","sdg_goal":"9","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"09-01","indicator_name":"global_indicators.9-1-title"},"11-5":{"language":"de","graph_title":"Siedlungsfl\u00e4chen in Hektar","computation_units":"Hektar","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen  im Verh\u00e4ltnis zu anderen Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen im Bezirk.\nDie Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen werden dabei zwischen Wohnbaufl\u00e4chen, Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, als auch Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen unterschieden. \nDie Gesamtfl\u00e4che des Bezirks Treptow-K\u00f6penick betr\u00e4gt 16773 ha, wovon im Jahr 2019 insgesamt 5877 ha als Siedlungsfl\u00e4che genutzt wurden. Nicht eingeschlossen in den Siedlungsfl\u00e4chen sind Verkehrs- und Wasserfl\u00e4chen, sowie W\u00e4lder.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.5","target_id":"11.5","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-05","indicator_name":"global_indicators.11-5-title"},"11-4":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.11-4-1-title","computation_units":"Prozent","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Modal Split, also die Verkehrsmittelwahl (Zu Fu\u00df, Fahrrad, Motorisierter Individualverkehr, \u00d6ffentlicher Verkehr) im Bezirk Treptow-K\u00f6penick f\u00fcr verschiedene Verkehrsstr\u00f6me. \nBei den Verkehrsstr\u00f6men wird zwischen dem Binnenverkehr (innerhalb des Bezirks), dem Quell- u. Zielverkehr (beginnend oder endend im Bezirk) und allen Wegen, welche die Bewohnerinnen und Bewohner Treptow-K\u00f6penicks im gesamten Jahr durchgef\u00fchrt haben unterschieden.\nDie Daten basieren auf der Studie \"Mobilit\u00e4t in St\u00e4dten \u2013 System repr\u00e4sentativer Verkehrsbefragungen (SrV)\", welche seit 2018 auch auf Ebene der Bezirke durchgef\u00fchrt wird.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.4","target_id":"11.4","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-04","indicator_name":"global_indicators.11-4-title"},"10-1-b":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick die \u00fcber ein  Gemeinwohl-Bilanz Testat verf\u00fcgen","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt wie viele Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick in jedem Jahr \u00fcber ein g\u00fcltiges Testat einer Gemeinwohl-Bilanz verf\u00fcgen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.1.b","target_id":"10.1","sdg_goal":"10","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"10-01-0b","indicator_name":"global_indicators.10-1-b-title"},"14-1":{"language":"de","graph_title":"Rote Liste Einstufung der Fischarten Berlins","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nDer Indikator stellt die Rote Liste Einstufung der in Berliner Gew\u00e4ssern vorkommenden Fischarten dar. Die Fischfauna der Berliner Gew\u00e4sser umfasst insgesamt 44 Rundm\u00e4uler und Fischarten, wovon 36 einheimische Fischarten sind. Insgesamt wurden 35 der einheimischen Fischarten bewertet (alle au\u00dfer dem Aal).\nDie Daten stammen von einem [Bericht](https://www.berlin.de/fischereiamt/_assets/service/pdf/broschuere_fische_a.pdf) der Senatsverwaltung f\u00fcr Umwelt, Verkehr und Klimaschutz, welcher in Zusammenarbeit mit Leibniz-Institut f\u00fcr Gew\u00e4sser\u00f6kologie und Binnenfischerei erstellt wurde.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"14.1","target_id":"14.1","sdg_goal":"14","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"14-01","indicator_name":"global_indicators.14-1-title"},"5-1-b":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.5-3-1-title","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der verschiedenen Einrichtungen und Projekte f\u00fcr M\u00e4dchen und junge Frauen in Treptow-K\u00f6penick (Stand Januar 2022). Eine Darstellung der einzelnen Projekte und weitere Informationen finden sich auf der <a href=\"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/beauftragte/gleichstellung/artikel.11029.php\" target=\"_blank\" >Website des Bezirksamts</a>. <br>\n\nZudem sind hier die aktuellen Projekte gelistet: \n\n- <a href=\"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/beauftragte/gleichstellung/artikel.30841.php\" target=\"_blank\" >Aktionsb\u00fcndnis \"Mehr M\u00e4dchen in MINT im Bezirk Treptow-K\u00f6penick\"</a>\n\n- <a href=\"https://www.migramentor.de/club-lise/\" target=\"_blank\" >Club Lise Berlin</a>\n\n- Collage e.V. \n\n- <a href=\"https://fez-berlin.de/\" target=\"_blank\" >FEZ-Berlin</a>\n\n- <a href=\"https://www.stiftung-spi.de/projekte/frauenprojekte-tk/\" target=\"_blank\" >Frauentreff an der Wuhlheide</a>\n\n- <a href=\"https://www.stephanus.org/stiftung/geschaeftsbereiche/geschaeftsbereich-migration-integration/frauenzentrum-treptow-koepenick/startseite/\" target=\"_blank\" >Frauenzentrum \u2013 Soziokulturelles Beratungs- und Begegnungszentrum f\u00fcr M\u00e4dchen und Frauen in Treptow-K\u00f6penick</a>\n\n- <a href=\"https://www2.informatik.hu-berlin.de/~gutsche/ideen-werkstatt/index.htm\" target=\"_blank\" >Institut f\u00fcr Informatik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin \"Mehr Frauen in die Informatik\"</a>\n\n- <a href=\"https://www.tjfbg.de/ausserschulische-angebote/campus-kiezspindel/job-werkstatt-maedchen\" target=\"_blank\" >Jobwerkstatt f\u00fcr M\u00e4dchen</a>\n\n- <a href=\"http://www.kietzklub.de/\" target=\"_blank\" >Kietz-Klub K\u00f6penick \u2013 M\u00e4dchenarbeitskreis</a>\n\n- <a href=\"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/aktuelles/pressemitteilungen/2021/pressemitteilung.1141041.php\" target=\"_blank\" >M\u00e4dchenpreis - Bezirkseigener Wettbewerb in Treptow-K\u00f6penick</a>\n\n- <a href=\"http://schutzhuelle-frauentreff.de/\" target=\"_blank\" >Schutzh\u00fclle e.V.</a>\n\n- <a href=\"https://www.girls-day.de/Material/Girls-Day-Parcours/Technikparcours-fuer-Maedchen\" target=\"_blank\" >Technikparcours f\u00fcr M\u00e4dchen im Kompetenzzentrum Technik-Diversity-Chancengleichheit</a>\n\n<b>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"5.1.b","target_id":"5.1","sdg_goal":"5","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"05-01-0b","indicator_name":"global_indicators.5-1-b-title"},"2-3":{"sdg_goal":"2","graph_title":"global_indicators.2-3-title","indicator_sort_order":"02-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Stickstoff\u00fcberschuss [kg]) / (Landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che [ha]) * 100","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Universit\u00e4t Gie\u00dfen, Umweltbundesamt, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Stickstoffeintr\u00e4ge aus der Landwirtschaft in verschiedene \u00d6kosysteme stellen nach wie vor ein gro\u00dfes \u00f6kologisches Problem dar. Der Stickstoffeintrag betrifft Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser, das Grundwasser, den Boden und auch die Luft und beeinflusst bei \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Eintrag die Widerstandsf\u00e4higkeit der \u00d6kosysteme. Zwar ist Stickstoff ein Hauptn\u00e4hrstoffelement von Pflanzen, jedoch belastet eine D\u00fcngung, die \u00fcber den N\u00e4hrstoffbedarf hinausgeht und au\u00dferhalb der nat\u00fcrlichen Vegetationsperiode liegt die \u00d6kosysteme. Die Abnahme der Widerstandsf\u00e4higkeit gegen\u00fcber Klimaver\u00e4nderungen und extremen Wetterereignissen ist eine Folge.\nDer Stickstoff\u00fcberschuss wird \u00fcber Modellrechnungen ermittelt. Der D\u00fcngemitteleinsatz, der Eintrag aus der Luft, die Entnahme durch Ertr\u00e4ge und weitere Aspekte werden dabei ber\u00fccksichtigt. Die Modellrechnungen werden durch das Institut f\u00fcr Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen auf Kreisebene durchgef\u00fchrt.\nDie H\u00f6he der Nitratkonzentration einer Fl\u00e4che h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von der Belastung durch die Landnutzung im Einzugsgebiet einer Messstelle ab. Dar\u00fcber hinaus spielen die regionalen hydrogeologischen Bedingungen, wie\n10\nGrundwasserflurabstand und Flie\u00dfgeschwindigkeit sowie die hydrochemischen Bedingungen im Untergrund eine wichtige Rolle.\nDas Ziel der Bundes- sowie der Landesregierung ist es, den Stickstoff\u00fcberschuss auf 70 kg/ha zu begrenzen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"2.3","target_id":"2.3","indicator_name":"global_indicators.2-3-title"},"7-2-b":{"language":"de","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt die aggregierte Summe von Photovoltaikanlagen und installierter Leistung, klassifiziert nach f\u00fcnf Leistungsklassen. Es handelt sich dabei um Photovoltaikanlagen, die nach dem Erneuerbare-Energien-Gesetz (EEG) gef\u00f6rdert wurden. Aktuell existieren in Treptow-K\u00f6penick keine Photovoltaikanlagen mit einer Leistung \u00fcber 750 kW.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.2.b","target_id":"7.2","sdg_goal":"7","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"07-02-0b","indicator_name":"global_indicators.7-2-b-title","graph_title":"global_indicators.7-2-b-title"},"5-1-a":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Inhouse-Schulungen pro Jahr","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Inhouse-Schulungen zum gendersensiblen Sprachgebrauch in der Verwaltung. Zwischen den Jahren 2012 und 2021 haben keine Schulungen zu diesem Themenbereich stattgefunden.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"5.1.a","target_id":"5.1","sdg_goal":"5","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"05-01-0a","indicator_name":"global_indicators.5-1-a-title"},"11-2":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Abholstellen f\u00fcr SoLaWi Produkte","computation_units":"Anzahl der Abholstellen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Abholstellen in den Kiezen Treptow-K\u00f6penicks f\u00fcr Produkte aus solidarischer Landwirtschaft. <br> \nZur Ansicht m\u00fcssen die Ortsteile im Dropdown-Men\u00fc ausgew\u00e4hlt werden. \nEine r\u00e4umliche Verteilung der Abholstellen l\u00e4sst sich zudem unter dem Reiter \"Karte\" betrachten. <br>\n\nBei der solidarischen Landwirtschaft werden die Lebensmittel nicht mehr \u00fcber den freien Markt, sondern direkt \u00fcber Ernteanteile vertrieben. \nKonkret handelt es sich dabei um einen Zusammenschluss von landwirtschaftlichen Betrieben mit einer Gruppe privater Haushalte. \nDie landwirtschaftlichen Betriebe haben dabei mehr Sicherheit und die Verbraucher*/innen sind Teil eines transparenten  Wirtschaftskreislauf welcher von ihnen nicht nur finanziert sondern auch mit organisiert wird. \n\nMehr Informationen finden sich hier: <a href=\"https://www.solidarische-landwirtschaft.org/startseite\">www.solidarische-landwirtschaft.org</a>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.2","target_id":"11.2","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-02","indicator_name":"global_indicators.11-2-title"},"11-7-a":{"language":"de","graph_title":"Siedlungsfl\u00e4chen in Hektar","computation_units":"Hektar","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen  im Verh\u00e4ltnis zu anderen Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen im Bezirk.\nDie Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen werden dabei zwischen Wohnbaufl\u00e4chen, Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, als auch Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen unterschieden. \nDie Gesamtfl\u00e4che des Bezirks Treptow-K\u00f6penick betr\u00e4gt 16773 ha, wovon im Jahr 2019 insgesamt 5877 ha als Siedlungsfl\u00e4che genutzt wurden. Nicht eingeschlossen in den Siedlungsfl\u00e4chen sind Verkehrs- und Wasserfl\u00e4chen, sowie W\u00e4lder.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.7.a","target_id":"11.7","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-07-0a","indicator_name":"global_indicators.11-7-a-title"},"10-5":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.10-4-1-title","computation_units":"Gini-Koeffizient","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Gini-Koeffizient der \u00c4quivalenzeinkommen in Treptow-K\u00f6penick. <br>\nDas \u00c4quivalenzeinkommen ist ein auf der Basis des Nettoeinkommens eines Haushalts berechnetes bedarfsgewichtetes Pro-Kopf-Einkommen je Haushaltsmitglied. Dies bedeutet, dass zum Beispiel eine Person in einem Ein-Personen-Haushalt mehr Einkommen ben\u00f6tigt als jemand in einem Zwei-Personen-Haushalt. <br>\nDer Gini-Koeffizient ist ein Ma\u00df f\u00fcr die Gleichheit beziehungsweise Ungleichheit der Verteilung der \u00c4quivalenzeinkommen. \nEin Wert von 0 bedeutet dabei die vollst\u00e4ndige Gleichheit der Einkommen - alle w\u00fcrden gleich viel verdienen. Ein Wert von 1 hingegen bedeutet die maximale Ungleichheit, hier w\u00fcrde also eine Person das gesamte Einkommen erhalten.\n\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.5","target_id":"10.5","sdg_goal":"10","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"10-05","indicator_name":"global_indicators.10-5-title"},"2-1":{"sdg_goal":"2","graph_title":"global_indicators.2-1-title","indicator_sort_order":"02-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Kinder mit Fehlern\u00e4hrung (Anzahl der Kinder eines Einschulungsjahrgangs mit \u00dcbergewicht) / (Anzahl aller untersuchten Kinder eines Einschulungsjahrganges) * 100","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Gesundheitsamt (Enzkreis und Stadt Pforzheim)","source_earliest_available_1":2006,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Indikator \u201eKinder mit Fehlern\u00e4hrung\u201c gibt den Anteil aller Kinder an, deren Body Mass Index [BMI] \u00fcber oder unterhalb eines Schwellenwerts liegt. Dieser Schwellenwert wird bestimmt als der Wert, unter dem 90 % aller Kinder desselben Geschlechts in der Altersgruppe in Deutschland liegen. Der BMI berechnet sich nach: (Gewicht [kg] / (Gr\u00f6\u00dfe [m\u00b2]).\nDer Indikator bildet ab, inwieweit alle Formen der Fehlern\u00e4hrung, hier insbesondere die \u00dcber- oder Mangelern\u00e4hrung, beendet und der Zugang zu sicheren und nahrhaften Lebensmitteln gew\u00e4hrleistet werden kann.\nIn Deutschland zeichnen sich neue Herausforderungen im Zusammenhang mit der Ern\u00e4hrung ab, wie beispielsweise die zunehmende Fettleibigkeit. \u00dcbergewicht kann das Risiko f\u00fcr sp\u00e4tere Folgeerkrankungen, wie z. B. Bluthochdruck, Erkrankungen der Gef\u00e4\u00dfe oder Diabetes mellitus Typ II, erh\u00f6hen.\nSpeziell f\u00fcr Kinder kann \u00dcbergewicht und insbesondere starkes \u00dcbergewicht eine Einschr\u00e4nkung in der sozialen Entwicklung bedeuten. Dagegen kann kindliches Untergewicht, das nicht mit altersgerecht unauff\u00e4lligem Ern\u00e4hrungsverhalten und k\u00f6rperlicher Belastbarkeit einhergeht, gesundheitliche Probleme, wie z.B. Infektanf\u00e4lligkeit oder auch psychosoziale Schwierigkeiten, hervorrufen.\nErn\u00e4hrungsgewohnheiten und \u2013trends, wie beispielsweise der \u00fcberm\u00e4\u00dfige Verzehr von Fast-Food, Superfood oder der Verzicht auf tierische Produkte, ist in erster Linie eine Frage der Sozialisation durch das Elternhaus.\nGrunds\u00e4tzlich ist es das Ziel, den Anteil der Kinder- und Jugendlichen mit \u00dcber- oder Untergewicht zu senken. Durch die gesetzlich verpflichtende Einschulungsuntersuchung, bei der j\u00e4hrlich ein gesamter Jahrgang von 4- bis 5-J\u00e4hrigen untersucht wird (u.a. werden K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe und \u2013gewicht erfasst), kann auf valide und konsistente Datenreihen zur\u00fcckgegriffen werden.\nDie Daten liegen im Enzkreis f\u00fcr Kinder in der Altersgruppe der etwa 5-J\u00e4hrigen (\u00dcbergang zur Grundschule) vor und werden im Rahmen der j\u00e4hrlichen Schuleingangsuntersuchung erhoben (durch die Corona-Pandemie nicht im Jahr 2020).","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-07","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/5e0ceed7188820eb7b3dc9c8da0dcda698935320","indicator":"2.1","target_id":"2.1","indicator_name":"global_indicators.2-1-title"},"12-2":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.12-3-1-title","computation_units":"Stand der Zertifizierung","page_content":"\n<p> Der Indikator bildet den Stand der Zertifizierung des Bezirks Treptow-K\u00f6penick als Fairtrade-Town ab. <br>\nKeine Bewerbung abgegeben: 0 <br>\nBewerbung abgegeben: 0.5 <br>\nZertifikat zum ersten bis x-ten Mal vergeben: 1 bis x  </p>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.2","target_id":"12.2","sdg_goal":"12","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"12-02","indicator_name":"global_indicators.12-2-title"},"8-5":{"language":"de","graph_title":"Bruttostundenverdienste und unbereinigter Gender Pay Gap in Berlin","computation_units":"Euro pro Stunde","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bruttostundenverdienste von Frauen und M\u00e4nnern und den unbereinigten Gender Pay Gap in Berlin. Genaue Daten f\u00fcr Treptow-K\u00f6penick sind leider nicht verf\u00fcgbar. Der unbereinigte Gender Pay Gap bemisst sich aus der Differenz des durchschnittlichen Bruttostundenverdienstes (ohne Sonderzahlungen) der Frauen im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttostundenverdienst der M\u00e4nner, ohne die urs\u00e4chlichen Faktoren zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Verdienststrukturerhebung wurden alle Besch\u00e4ftigten in Berlin ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.5","target_id":"8.5","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-05","indicator_name":"global_indicators.8-5-title"},"17-2":{"language":"de","graph_title":"Anzahl verkaufter Packungen 'Treptow-K\u00f6penicker Bohne'","computation_units":"Anzahl verkaufter Packungen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Packungen Kaffee 'Treptow-K\u00f6penicker Bohne' welche pro Jahr im Bezirk verkauft wurden.\nDer Kaffee 'Treptow-K\u00f6penicker Bohne' ist eine Kooperation zwischen der Arbeitsgruppe St\u00e4dtepartnerschaft und der Fairtrade-Town-Treptow-K\u00f6penick-Kampagne. Dieser Kaffee wird zu 75 % von der Kooperative Norandino in Nordperu und damit auch in der Region der Partnerstadt  Cajamarca anbaut.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"17.2","target_id":"17.2","sdg_goal":"17","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"17-02","indicator_name":"global_indicators.17-2-title"},"3-6":{"sdg_goal":"3","graph_title":"global_indicators.3-5-title","indicator_sort_order":"03-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Selbstt\u00f6tungen von M\u00e4nnern je 1.000 Einwohner; b) Selbstt\u00f6tungen von Frauen je 1.000 Einwohner","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Selbstmordsterblichkeit dient als Indikator f\u00fcr die psychische Gesundheit der Bev\u00f6lkerung. Die vollzogene Selbstt\u00f6tung ist statistisch bei M\u00e4nnern signifikant st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt und zumeist die Folge starker psychischer Belastung oder St\u00f6rung.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.6","target_id":"3.6","indicator_name":"global_indicators.3-6-title"},"7-1-a":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.6-2-1-title","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nMit Unterst\u00fctzung der Senatsverwaltung f\u00fcr Umwelt, Mobilit\u00e4t, Verbraucher- und Klimaschutz wird seit April 2019 die Einrichtung der Koordinierungsstelle f\u00fcr Umweltbildung vom Umwelt- und Naturschutzamt Treptow-K\u00f6penick gef\u00f6rdert. Informationen \u00fcber die Arbeit der Koordinierungsstelle sowie zu Umweltbildungsthemen im Bezirk finden sich <a href=\"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/aemter/umwelt-und-naturschutzamt/naturschutz/artikel.1167809.php\" target=\"_blank\" >hier</a>.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.1.a","target_id":"7.1","sdg_goal":"7","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"07-01-0a","indicator_name":"global_indicators.7-1-a-title"},"1-2-a":{"sdg_goal":"1","graph_title":"global_indicators.1-2-a-title","indicator_sort_order":"01-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl LeistungsbezieherInnen nach SGB II bzw. SGB XII unter 15 Jahre + Anzahl der Personen unter 15 Jahren in Bedarfsgemeinschaften mit LeistungsbezieherInnen nach SGB II bzw. SGB XII) / (Anzahl EinwohnerInnen im Alter von unter 15 Jahren) * 100","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nF\u00fcr verschiedene Bev\u00f6lkerungsgruppen (z.B. Kinder, Alleinerziehende, nicht deutsche EinwohnerInnen) liegen h\u00f6here Armutsrisiken vor.\nDas Aufwachsen und Leben in Armut ist mit vielf\u00e4ltigen Einschr\u00e4nkungen, Hindernissen und pers\u00f6nlichen Schwierigkeiten verbunden. Armut und soziale Ausgrenzung gef\u00e4hrden zudem den Zusammenhalt der Gesellschaft. Der Enzkreis begegnet Armut daher in all ihren Dimensionen und mit unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen, um ihr entgegenzuwirken und sie im Idealfall zu verhindern.\nDie Armut in der Gruppe der Minderj\u00e4hrigen (Kinderarmut, Jugendarmut) wird berechnet als Personen der jeweiligen Altersgruppe, die entweder selbst LeistungsbezieherInnen von SGB II/SGB XII (nicht erwerbsf\u00e4hige und erwerbsf\u00e4hige Leistungsbeziehende) sind oder in einem Haushalt (Bedarfsgemeinschaft) leben, der Anspruch auf SGB II-/SGB XII-Leistungen hat bzw. ohne Ausschlussgrund h\u00e4tte (nicht Leistungsberechtigte), relativ zu allen Personen der Altersgruppe.\nDie Quote ber\u00fccksichtigt daher alle minderj\u00e4hrigen Personen, die z.B. in einer Bedarfsgemeinschaft mit Personen mit Leistungsanspruch nach SGB II/SGB XII gemeinsam wirtschaften oder alle minderj\u00e4hrigen Personen, die mit Personen gemeinsam wirtschaften, die von diesem Leistungsanspruch (nicht Leistungsberechtigte durch Ausschlussgrund) ausgeschlossen sind.\nDie Armut von \u00c4lteren bezieht sich auf Personen ab 65 Jahren, die selbst Leistungen nach SGB XII erhalten.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-07","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/e097296f7f4e6470d9774add8a2616dc6a3584cb","national_data_update_url_text":"2022-11-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/5e0ceed7188820eb7b3dc9c8da0dcda698935320","indicator":"1.2.a","target_id":"1.2","indicator_name":"global_indicators.1-2-a-title"},"16-2":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.16-2-1-title","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nDer Indikator bildet die Anzahl der interreligi\u00f6sen Veranstaltungen im Bezirk ab. Der Zahlen stammen aus dem Projekt \u201eIns Tun kommen \u2013 Treptow-K\u00f6penick interreligi\u00f6s\u201c und sind momentan noch als ungef\u00e4hre Angabe zu verstehen, da dem Bezirksamt nicht alle interreligi\u00f6sen Veranstaltungen bekannt sind. \n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"16.2","target_id":"16.2","sdg_goal":"16","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"16-02","indicator_name":"global_indicators.16-2-title"},"11-8":{"language":"de","graph_title":"Siedlungsfl\u00e4chen in Hektar","computation_units":"Hektar","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen  im Verh\u00e4ltnis zu anderen Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen im Bezirk.\nDie Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen werden dabei zwischen Wohnbaufl\u00e4chen, Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, als auch Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen unterschieden. \nDie Gesamtfl\u00e4che des Bezirks Treptow-K\u00f6penick betr\u00e4gt 16773 ha, wovon im Jahr 2019 insgesamt 5877 ha als Siedlungsfl\u00e4che genutzt wurden. Nicht eingeschlossen in den Siedlungsfl\u00e4chen sind Verkehrs- und Wasserfl\u00e4chen, sowie W\u00e4lder.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.8","target_id":"11.8","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-08","indicator_name":"global_indicators.11-8-title"},"6-1":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.6-1-1-title","computation_units":"Zustandsklassen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Saprobie (organische Belastung) und Trophie (N\u00e4hrstoffbelastung) des M\u00fcggelsee anhand 5 verschiedener Zustandsklassen. <br>\n<br>\nDie Zustandsklassen sind: <br>\nschlecht = 5 <br>\nunbefriedigend = 4 <br>\nm\u00e4\u00dfig = 3 <br>\ngut = 2 <br>\nsehr gut = 1 <br>\n\n<br>\nDie Saprobie stellt ein Ma\u00df der Verschmutzung des Sees mit biologisch abbaubaren organischen Stoffen dar; \nsie wird  \u00fcber Indikatorarten der wirbellosen Fauna abgebildet. \nTrophie beschreibt die N\u00e4hrstoffbelastung des Wassers und l\u00e4sst sich in Seen \u00fcber das Phytoplankton abbilden. <br>\nDie Daten stammen aus dem Datenbericht <a href=\"https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/indikatorenbericht/\">Kernindikatoren zur nachhaltigen Entwicklung Berlins</a>, welcher zuletzt 2021 ver\u00f6ffentlicht wurde.\n\n\n \n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"6.1","target_id":"6.1","sdg_goal":"6","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"06-01","indicator_name":"global_indicators.6-1-title"},"4-6":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick, welche als 'Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule' ausgezeichnet wurden","computation_units":"Anzahl der Auszeichnungen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick, welche als \"Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule\" ausgezeichnet wurden. 'Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule' ist eine Ausschreibung der internationalen Umweltbildungsorganisation Foundation for Environmental Education (FEE), in Deutschland vertreten durch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Umwelterziehung (DGU).\nEs ist das gr\u00f6\u00dfte Umweltbildungsprogramm an deutschen Schulen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.6","target_id":"4.6","sdg_goal":"4","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"04-06","indicator_name":"global_indicators.4-6-title"},"8-2-a":{"language":"de","graph_title":"Aggregierte Anzahl der Solarthermie-Anlagen","computation_units":"Aggregierte Zahlen","other_information":"Die Daten basieren auf Informationen des Solaranlagenkatasters Berlin und werden \u00fcber den Energieatlas Berlin bereitgestellt.","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Entwicklung von Solarthermie-Anlagen in Berlin. \n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.2.a","target_id":"8.2","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-02-0a","indicator_name":"global_indicators.8-2-a-title"},"12-1-a":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.12-1-1-title","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nAktuell (Stand Januar 2022) haben noch keine Fortbildungen zu nachhaltiger und fairer Beschaffung stattgefunden\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.1.a","target_id":"12.1","sdg_goal":"12","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"12-01-0a","indicator_name":"global_indicators.12-1-a-title"},"4-4":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick, welche als 'Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule' ausgezeichnet wurden","computation_units":"Anzahl der Auszeichnungen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick, welche als \"Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule\" ausgezeichnet wurden. 'Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule' ist eine Ausschreibung der internationalen Umweltbildungsorganisation Foundation for Environmental Education (FEE), in Deutschland vertreten durch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Umwelterziehung (DGU).\nEs ist das gr\u00f6\u00dfte Umweltbildungsprogramm an deutschen Schulen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.4","target_id":"4.4","sdg_goal":"4","reporting_status":"notstarted","data_non_statistical":true,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"04-04","indicator_name":"global_indicators.4-4-title"},"13-2-a":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der kostenlos ausleihbaren Lastenr\u00e4der","computation_units":"Anzahl der Lastenr\u00e4der","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der durch das ADFC-Projekt \u201efLotte\u201c kostenlos ausleihbaren Lastenr\u00e4der im Bezirk Treptow-K\u00f6penick. \nEin Teil der Lastenr\u00e4der wird durch B\u00fcrger*/innen, Gewerbetreibende und andere Engagierte bereit gestellt. Ein anderer Teil wird durch das \nProgramm \u201efLotte kommunal\u201c mit Mitteln des Berliner Senats und der Bezirks\u00e4mter finanziert.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.2.a","target_id":"13.2","sdg_goal":"13","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"13-02-0a","indicator_name":"global_indicators.13-2-a-title"},"17-1-b":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Veranstaltungen pro Jahr","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Aktivit\u00e4ten, die mit Partnerst\u00e4dten durchgef\u00fchrt wurden, beziehungsweise Veranstaltungen zum Thema St\u00e4dtepartnerschaften des Bezirksamts Treptow-K\u00f6penick pro Jahr. Grundlage f\u00fcr die Daten sind die auf der [Website Partnerst\u00e4dte - Berlin.de](https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/partnerstaedte/) unter den einzelnen Partnerst\u00e4dten aufgef\u00fchrten Aktivit\u00e4ten, gegebenenfalls Pressemitteilungen des Bezirksamtes, die Veranstaltungen zum Thema St\u00e4dtepartnerschaften bewerben, wenn es sich um \u00f6ffentliche Veranstaltungen handelt und die im j\u00e4hrlichen Europabericht unter [Downloads - Berlin.de](https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/service/downloads/artikel.194832.php) ver\u00f6ffentlichten Aktivit\u00e4ten.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"17.1.b","target_id":"17.1","sdg_goal":"17","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"17-01-0b","indicator_name":"global_indicators.17-1-b-title"},"3-10":{"language":"de","graph_title":"Relative Luftbelastung in Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Anzahl der Planungsr\u00e4ume","page_content":"\nDer Indikator zeigt die relative Luftbelastung in Treptow-K\u00f6penick, also die Anzahl der gering, mittel und hoch belasteten Planungsr\u00e4ume (PLR) in Treptow-K\u00f6penick im Vergleich zu den Planungsr\u00e4umen anderer Bezirke Berlins. <br>\n\nUm einen Gesamt\u00fcberblick der Umweltbelastungen im Zusammenhang mit sozialer Gerechtigkeit in Berlin zu erhalten, hat das Land Berlin ein [Umweltgerechtigkeitsmonitoring](https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/) implementiert. Das Umweltgerechtigkeitsmonitoring wertet vorhandene Daten verschiedener Kernindikatoren (e.g. L\u00e4rmbelastung und Luftverschmutzung) aus und aggregiert diese Daten auf Quartiersebene, beziehungsweise auf insgesamt 447 Planungsr\u00e4umen (PLR). Treptow-K\u00f6penick ist dabei in 34 Planungsr\u00e4ume unterteilt. <br>\n\nDie Datenbasis f\u00fcr die Luftbelastung der Planungsr\u00e4ume sind die fl\u00e4chengewichteten Jahresmittelwerte 2009 der Konzentration von Feinstaub (PM2,5) und Stickstoffdioxid (NO2). Anschlie\u00dfend wurden die ermittelten Werte in drei Kategorien unterteilt (gering: 79 PLR, mittel: 259 PLR, hoch: 109 PLR). <br>\n\nDie Bezirke sind dabei durch unterschiedlich stark von Luftbelastung betroffen. In Treptow-K\u00f6penick sind 1 PLR hoch, 21 PLR mittel und 12 PLR niedrig durch Luftverschmutzung belastet. <br> \n\nInsgesamt nimmt die Luftbelastung in Berlin von der Peripherie zum Zentrum zu. F\u00fcr PM2,5 lagen die Werte in dem geringstbelasteten Planungsraum bei 14,8 \u03bcg/m\u00b3 und in dem h\u00f6chstbelasteten Planungsraum bei 18,4 \u03bcg/m\u00b3, womit der von der Weltgesundheitsorganisation (WHO) empfohlene Richtwert von 10 \u03bcg/m\u00b3 in allen Planungsr\u00e4ume Berlins \u00fcberschritten wurde. Bei NO2 lagen die Werte zwischen 11,3 und 27,3 \u03bcg/m\u00b3 womit der WHO-Richtwert von 40 \u03bcg/m\u00b3 in keinem der Planungsr\u00e4ume \u00fcberschritten wurde.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.10","target_id":"3.10","sdg_goal":"3","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"03-10","indicator_name":"global_indicators.3-10-title"},"7-2-a":{"language":"de","graph_title":"Stromertrag der PV-Anlagen (kWh/Jahr)","computation_units":"kWh/Jahr","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Stromertrag der Photovoltaikanlagen (PV-Anlagen) auf bezirkseigenen Geb\u00e4uden pro Jahr (kWh/Jahr).\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.2.a","target_id":"7.2","sdg_goal":"7","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"07-02-0a","indicator_name":"global_indicators.7-2-a-title"},"11-7-c":{"language":"de","graph_title":"Siedlungsfl\u00e4chen in Hektar","computation_units":"Hektar","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen  im Verh\u00e4ltnis zu anderen Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen im Bezirk.\nDie Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen werden dabei zwischen Wohnbaufl\u00e4chen, Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, als auch Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen unterschieden. \nDie Gesamtfl\u00e4che des Bezirks Treptow-K\u00f6penick betr\u00e4gt 16773 ha, wovon im Jahr 2019 insgesamt 5877 ha als Siedlungsfl\u00e4che genutzt wurden. Nicht eingeschlossen in den Siedlungsfl\u00e4chen sind Verkehrs- und Wasserfl\u00e4chen, sowie W\u00e4lder.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.7.c","target_id":"11.7","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-07-0c","indicator_name":"global_indicators.11-7-c-title"},"15-2":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Teilnahmen des Bezirks an Netzwerktreffen","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nDer Bezirk Treptow-K\u00f6penick ist Mitglied im 'Akteursnetzwerk biologische Vielfalt'. \nDer Indikator zeigt die Anzahl der Netzwerktreffen und Veranstaltungen pro Jahr, an welchen der Bezirk teilgenommen hat.\nMehr Informationen zum Thema biologische Vielfalt in der Stadt Berlin gibt es hier: <br> \n<a href=\"https://www.berlin.de/sen/uvk/natur-und-gruen/biologische-vielfalt/\">https://www.berlin.de/sen/uvk/natur-und-gruen/biologische-vielfalt/</a>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"15.2","target_id":"15.2","sdg_goal":"15","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"15-02","indicator_name":"global_indicators.15-2-title"},"11-1":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der kostenlos ausleihbaren Lastenr\u00e4der","computation_units":"Anzahl der Lastenr\u00e4der","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der durch das ADFC-Projekt \u201efLotte\u201c kostenlos ausleihbaren Lastenr\u00e4der im Bezirk Treptow-K\u00f6penick. \nEin Teil der Lastenr\u00e4der wird durch B\u00fcrger*/innen, Gewerbetreibende und andere Engagierte bereit gestellt. Ein anderer Teil wird durch das \nProgramm \u201efLotte kommunal\u201c mit Mitteln des Berliner Senats und der Bezirks\u00e4mter finanziert. Das Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick nimmt seit M\u00e4rz 2020 am Programm \u201efLotte kommunal\u201c teil. Stichtag f\u00fcr die Daten ist der 1. Juli eines jeden Jahres.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.1","target_id":"11.1","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-01","indicator_name":"global_indicators.11-1-title"},"3-8":{"language":"de","graph_title":"Relative Luftbelastung in Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Anzahl der Planungsr\u00e4ume","page_content":"\nDer Indikator zeigt die relative Luftbelastung in Treptow-K\u00f6penick, also die Anzahl der gering, mittel und hoch belasteten Planungsr\u00e4ume (PLR) in Treptow-K\u00f6penick im Vergleich zu den Planungsr\u00e4umen anderer Bezirke Berlins. <br>\n\nUm einen Gesamt\u00fcberblick der Umweltbelastungen im Zusammenhang mit sozialer Gerechtigkeit in Berlin zu erhalten, hat das Land Berlin ein [Umweltgerechtigkeitsmonitoring](https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/) implementiert. Das Umweltgerechtigkeitsmonitoring wertet vorhandene Daten verschiedener Kernindikatoren (e.g. L\u00e4rmbelastung und Luftverschmutzung) aus und aggregiert diese Daten auf Quartiersebene, beziehungsweise auf insgesamt 447 Planungsr\u00e4umen (PLR). Treptow-K\u00f6penick ist dabei in 34 Planungsr\u00e4ume unterteilt. <br>\n\nDie Datenbasis f\u00fcr die Luftbelastung der Planungsr\u00e4ume sind die fl\u00e4chengewichteten Jahresmittelwerte 2009 der Konzentration von Feinstaub (PM2,5) und Stickstoffdioxid (NO2). Anschlie\u00dfend wurden die ermittelten Werte in drei Kategorien unterteilt (gering: 79 PLR, mittel: 259 PLR, hoch: 109 PLR). <br>\n\nDie Bezirke sind dabei durch unterschiedlich stark von Luftbelastung betroffen. In Treptow-K\u00f6penick sind 1 PLR hoch, 21 PLR mittel und 12 PLR niedrig durch Luftverschmutzung belastet. <br> \n\nInsgesamt nimmt die Luftbelastung in Berlin von der Peripherie zum Zentrum zu. F\u00fcr PM2,5 lagen die Werte in dem geringstbelasteten Planungsraum bei 14,8 \u03bcg/m\u00b3 und in dem h\u00f6chstbelasteten Planungsraum bei 18,4 \u03bcg/m\u00b3, womit der von der Weltgesundheitsorganisation (WHO) empfohlene Richtwert von 10 \u03bcg/m\u00b3 in allen Planungsr\u00e4ume Berlins \u00fcberschritten wurde. Bei NO2 lagen die Werte zwischen 11,3 und 27,3 \u03bcg/m\u00b3 womit der WHO-Richtwert von 40 \u03bcg/m\u00b3 in keinem der Planungsr\u00e4ume \u00fcberschritten wurde.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.8","target_id":"3.8","sdg_goal":"3","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"03-08","indicator_name":"global_indicators.3-8-title"},"13-1-c":{"language":"de","graph_title":"Mittlere werkt\u00e4gliche Fahrradverkehrsst\u00e4rke je Jahr","computation_units":"Werktagsmittel","page_content":"\nDer Indikator stellt den durchschnittlichen werkt\u00e4glichen Fahrradverkehr an der Z\u00e4hlstelle 'Treptow-K\u00f6penick Kaisersteg' pro Jahr dar. Gez\u00e4hlt werden alle Fahrr\u00e4der in beiden Richtungen, werktags, zwischen 7-19 Uhr.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.1.c","target_id":"13.1","sdg_goal":"13","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"13-01-0c","indicator_name":"global_indicators.13-1-c-title"},"4-5":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick, welche als 'Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule' ausgezeichnet wurden","computation_units":"Anzahl der Auszeichnungen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick, welche als \"Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule\" ausgezeichnet wurden. 'Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule' ist eine Ausschreibung der internationalen Umweltbildungsorganisation Foundation for Environmental Education (FEE), in Deutschland vertreten durch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Umwelterziehung (DGU).\nEs ist das gr\u00f6\u00dfte Umweltbildungsprogramm an deutschen Schulen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.5","target_id":"4.5","sdg_goal":"4","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"04-05","indicator_name":"global_indicators.4-5-title"},"5-2":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.5-4-1-title","computation_units":"Prozent","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Frauenanteil in den Leitungspositionen des h\u00f6heren Dienstes (Amt, Service, \u00dcbrige) im Bezirk Treptow-K\u00f6penick. Die Daten werden jedes zweite Jahr von der Senatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit, Pflege und Gleichstellung ver\u00f6ffentlicht. Die Berichte \u00fcber die Umsetzung des Landesgleichstellungsgesetzes finden sich hier: <a href=\"https://www.berlin.de/sen/frauen/recht/landesgleichstellungsgesetz/lgg-bericht/\">https://www.berlin.de/sen/frauen/recht/landesgleichstellungsgesetz/lgg-bericht/</a>\n\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"5.2","target_id":"5.2","sdg_goal":"5","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"05-02","indicator_name":"global_indicators.5-2-title"},"17-1-a":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Veranstaltungen pro Jahr","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Aktivit\u00e4ten, die mit Partnerst\u00e4dten durchgef\u00fchrt wurden, beziehungsweise Veranstaltungen zum Thema St\u00e4dtepartnerschaften des Bezirksamts Treptow-K\u00f6penick pro Jahr. Grundlage f\u00fcr die Daten sind die auf der [Website Partnerst\u00e4dte - Berlin.de](https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/partnerstaedte/) unter den einzelnen Partnerst\u00e4dten aufgef\u00fchrten Aktivit\u00e4ten, gegebenenfalls Pressemitteilungen des Bezirksamtes, die Veranstaltungen zum Thema St\u00e4dtepartnerschaften bewerben, wenn es sich um \u00f6ffentliche Veranstaltungen handelt und die im j\u00e4hrlichen Europabericht unter [Downloads - Berlin.de](https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/service/downloads/artikel.194832.php) ver\u00f6ffentlichten Aktivit\u00e4ten.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"17.1.a","target_id":"17.1","sdg_goal":"17","reporting_status":"notstarted","data_non_statistical":true,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"17-01-0a","indicator_name":"global_indicators.17-1-a-title"},"15-1":{"language":"de","graph_title":"global_indicators.15-1-1-title","computation_units":"ja/nein","indicator_definition":"Anteil umgesetzter Klimaanpassungsma\u00dfnahmen als Summenindex aus 10 dichotomen Variablen, basierend auf einem standardisierten Fragebogen","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Anteil umgesetzter Klimaanpassungsma\u00dfnahmen als Summenindex 10 dichotomer Variablen, basierend auf einem\nstandardisierten Fragebogen (Peters et al., 2020). <br>\n\nIm Jahr 2021 wurden die Fragen folgenderma\u00dfen beantwortet:\n\n1. Sind eine Klimaanalyse und Klimagefahrenkarte f\u00fcr Ihre Kommune erstellt worden? Antwort: Nein <br>\n\n2. Gibt es einen politischen Beschluss zur Klimaanpassung? Antwort: Nein <br>\n\n3. Ist ein Konzept vorhanden, das sich mit den Auswirkungen des Klimawandels in der Kommune auseinandersetzt, dabei die spezifische kommunale Betroffenheit und Gef\u00e4hrdung betrachtet und daraus eine lokale Strategie mit geeigneten Anpassungsma\u00dfnahmen entwickelt (Klimaanpassungskonzept)? Antwort: Nein <br>\n\n4. Wurde dieses Klimaanpassungskonzept beschlossen?\tAntwort: Nein <br>\n\n5. Findet die Anpassung an die Folgen des Klimawandels (Schutz vor \u00dcberflutung, Hitze, Trockenheit, Sturmsch\u00e4den, etc.) in der Stadtplanung und -entwicklung Beachtung?\tAntwort: Ja <br>\n\n6. Wurden / Werden Ma\u00dfnahmen zur Anpassung an die Folgen des Klimawandels bei \u00f6ffentlichen Vorhaben / Geb\u00e4uden / Fl\u00e4chen (z. B. Dach- und Fassadengr\u00fcn, Entsiegelungs- und Begr\u00fcnungsma\u00dfnahmen auf Pl\u00e4tzen, Retentionsfl\u00e4chen und vieles mehr) bereits umgesetzt?\tAntwort: Ja <br>\n\n7. Ist eine fach-/ressort\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe \u201eKlimaanpassung\u201c in Ihrer Kommune vorhanden?\tAntwort: Nein <br>\n\n8. Ist ein kommunaler Hitzeaktionsplan oder ein \u00e4hnliches Instrument zur Hitzevorsorge vorhanden?\tAntwort: Nein <br>\n\n9. Existieren Angebote zur Sensibilisierung und Information der B\u00fcrger:innen zu Klimawandel und -anpassung?\tAntwort: Ja <br>\n\n10. Gibt es kommunale F\u00f6rderprogramme f\u00fcr private Klimaanpassungsma\u00dfnahmen und Eigenvorsorge f\u00fcr Akteure in der Stadtgesellschaft?\tAntwort: Ja <br>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"15.1","target_id":"15.1","sdg_goal":"15","reporting_status":"notstarted","data_non_statistical":true,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"15-01","indicator_name":"global_indicators.15-1-title"}}