{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.1,"graph_title":"Mietpreise","indicator_sort_order":"11-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Durchschnittliche Nettokaltmiete in \u20ac je m2","SOURCE_TYPE":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDas Thema \u201eWohnen\u201c nimmt eine zentrale Rolle im Leben der Menschen ein und hat daher eine elementare Bedeutung f\u00fcr deren Lebensqualit\u00e4t. Die eigene Wohnung wird im Wesentlichen als Ort der Geborgenheit, der Selbstbestimmtheit, der Sicherheit und der Gemeinschaft gesehen und damit als zentraler Ort des Ausgleichs zum Arbeitsplatz wahrgenommen. Insbesondere in Ballungsr\u00e4umen gibt es oft Engp\u00e4sse in der Wohnraumversorgung. Gleichzeitig gibt es soziodemographische Besonderheiten in der Wohnraumbeanspruchung bspw. durch Fl\u00e4chenremanenzen. In beiden F\u00e4llen sind die \u00f6konomische sowie die soziale Dimension betroffen und in beiden F\u00e4lle zeigen sich die Auswirkungen in den Mietpreisen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.1","target_id":"11.1","indicator_name":"Mietpreise"}