{"language":"de","graph_title":"Waldfl\u00e4che als Anteil an der gesamten Landfl\u00e4che","computation_units":"ja/nein","indicator_definition":"Anteil umgesetzter Klimaanpassungsma\u00dfnahmen als Summenindex aus 10 dichotomen Variablen, basierend auf einem standardisierten Fragebogen","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Anteil umgesetzter Klimaanpassungsma\u00dfnahmen als Summenindex 10 dichotomer Variablen, basierend auf einem\nstandardisierten Fragebogen (Peters et al., 2020). <br>\n\nIm Jahr 2021 wurden die Fragen folgenderma\u00dfen beantwortet:\n\n1. Sind eine Klimaanalyse und Klimagefahrenkarte f\u00fcr Ihre Kommune erstellt worden? Antwort: Nein <br>\n\n2. Gibt es einen politischen Beschluss zur Klimaanpassung? Antwort: Nein <br>\n\n3. Ist ein Konzept vorhanden, das sich mit den Auswirkungen des Klimawandels in der Kommune auseinandersetzt, dabei die spezifische kommunale Betroffenheit und Gef\u00e4hrdung betrachtet und daraus eine lokale Strategie mit geeigneten Anpassungsma\u00dfnahmen entwickelt (Klimaanpassungskonzept)? Antwort: Nein <br>\n\n4. Wurde dieses Klimaanpassungskonzept beschlossen?\tAntwort: Nein <br>\n\n5. Findet die Anpassung an die Folgen des Klimawandels (Schutz vor \u00dcberflutung, Hitze, Trockenheit, Sturmsch\u00e4den, etc.) in der Stadtplanung und -entwicklung Beachtung?\tAntwort: Ja <br>\n\n6. Wurden / Werden Ma\u00dfnahmen zur Anpassung an die Folgen des Klimawandels bei \u00f6ffentlichen Vorhaben / Geb\u00e4uden / Fl\u00e4chen (z. B. Dach- und Fassadengr\u00fcn, Entsiegelungs- und Begr\u00fcnungsma\u00dfnahmen auf Pl\u00e4tzen, Retentionsfl\u00e4chen und vieles mehr) bereits umgesetzt?\tAntwort: Ja <br>\n\n7. Ist eine fach-/ressort\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe \u201eKlimaanpassung\u201c in Ihrer Kommune vorhanden?\tAntwort: Nein <br>\n\n8. Ist ein kommunaler Hitzeaktionsplan oder ein \u00e4hnliches Instrument zur Hitzevorsorge vorhanden?\tAntwort: Nein <br>\n\n9. Existieren Angebote zur Sensibilisierung und Information der B\u00fcrger:innen zu Klimawandel und -anpassung?\tAntwort: Ja <br>\n\n10. Gibt es kommunale F\u00f6rderprogramme f\u00fcr private Klimaanpassungsma\u00dfnahmen und Eigenvorsorge f\u00fcr Akteure in der Stadtgesellschaft?\tAntwort: Ja <br>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"15.1","target_id":"15.1","sdg_goal":"15","reporting_status":"notstarted","data_non_statistical":true,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"15-01","indicator_name":"Naturschutzfl\u00e4chen"}