{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.1,"graph_title":"Betreuungsquote von Kleinkindern (unter 3-J\u00e4hrige)","indicator_sort_order":"04-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl Kinder im Alter von unter 3 Jahren in Tageseinrichtungen) / (Anzahl Kinder im Alter von unter 3 Jahren gesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Ausbau der Kinderbetreuung hat zum Ziel, die Bildungschancen der Kinder zu erh\u00f6hen- unabh\u00e4ngig von der Herkunft, dem Bildungs- oder Einkommensniveau der Eltern. So sollen alle Kinder, die in Tageseinrichtungen betreut werden, optimal auf die Grundschule vorbereitet werden.\nDie bedarfsgerechte Verf\u00fcgbarkeit von Tageseinrichtungspl\u00e4tzen folgt demnach den Prinzipien der Nachhaltigkeit und Generationengerechtigkeit. Hierbei gilt es zu ber\u00fccksichtigen, dass mit einem steigenden Anteil der Kinder, die in Tageseinrichtungen auf den Schuleintritt vorbereitet werden, auch die Differenzen zwischen betreuten und nicht-betreuten Kindern beim Eintritt in die Schule gr\u00f6\u00dfer werden.\nGleichzeitig wird den Eltern, durch das Vorhalten eines bedarfsgerechten Angebotes die Chance auf eine Erwerbst\u00e4tigkeit geboten, was ohne ein angemessenes Betreuungsangebot oft nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Aus diesen Gr\u00fcnden \u00fcbernimmt die fr\u00fchkindliche Bildung einer Schl\u00fcsselrolle f\u00fcr die soziale Dimension (Bildung, Gleichberechtigung, Chancengleichheit, demografischer Wandel und vieles mehr) wie auch f\u00fcr die \u00f6konomische Dimension (finanzielle Situation der Eltern) der Nachhaltigkeit. Kommunen haben hier nicht nur eine Pflichtaufgabe, sondern vielf\u00e4ltige Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, die allgemeine soziale Lage in ihrem Verantwortungsbereich zu beeinflussen.\nDie Betreuung in Tageseinrichtungen oder der Tagespflege ist keine zwingende Voraussetzung f\u00fcr eine optimale Vorbereitung auf die Grundschule. Dennoch ist davon auszugehen, dass eine solche Betreuung ein standardisiertes Mindestma\u00df fr\u00fchkindlicher Bildung gew\u00e4hrleistet.\nDer Indikator l\u00e4sst allerdings keinen R\u00fcckschluss auf die Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Erziehung zu.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.1","target_id":"4.1","indicator_name":"Betreuungsquote von Kleinkindern (unter 3-J\u00e4hrige)"}