{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.2,"graph_title":"global_indicators.12-2-title","indicator_sort_order":"12-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Der Indikator setzt sich aus der pro Jahr anfallenden Menge an Abf\u00e4llen in Bezug auf die in der Gebietsk\u00f6rperschaft lebenden EinwohnerInnen zusammen <br> Abfallmenge \u2013 gesamt = (Gesamtmenge der Abf\u00e4lle in kg) / (Anzahl EinwohnerInnen) <br> Abfallmenge \u2013 Wertstoffanteil = (Menge von Wertstoffen [kg]) / (Gesamtmenge der Abf\u00e4lle [kg]) * 100 <br> Abfallmenge \u2013 Bioabfallanteil = (Menge an Bioabf\u00e4llen [kg]) / (Gesamtmenge der Abf\u00e4lle [kg]) * 100 <br> Abfallmenge \u2013Gr\u00fcnschnittanteil = (Menge an Gr\u00fcnschnitt [kg]) / (Gesamtmenge der Abf\u00e4lle [kg]) * 100 <br> Abfallmenge \u2013Restm\u00fcllanteil = (Menge an Restm\u00fcll [kg]) / (Gesamtmenge der Abf\u00e4lle [kg]) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":"Jahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Vermeidung bzw. Verminderung von Abfall und die Wiederverwertung von Wertstoffen ist ein Thema mit langer Tradition. Einerseits geht es dabei um das kommunale Abfallaufkommen insgesamt. Dar\u00fcber hinaus ist die Nutzung der Wertstoffe von Interesse. Der Indikator Abfallmenge beschr\u00e4nkt sich auf die h\u00e4uslichen Abf\u00e4lle und l\u00e4sst betriebliche Abf\u00e4lle au\u00dfen vor.\nF\u00fcr die Berechnung des kommunalen Abfallaufkommens [kg/EW] werden die gesammelten Mengen an Haus- und Sperrabfall, Gr\u00fcnschnitt und Bioabfall sowie alle weiteren getrennt erfassten Wertstofffraktionen (u.a. Altpapier, Altglas, Leichtverpackungen, Elektroschrott etc.) erhoben. In der Auswertung nicht ber\u00fccksichtigt sind die Mengen der separat erfassten Gewerbe- und Baustellenabf\u00e4lle, die zwar dem \u00f6ffentlichen Entsorgungstr\u00e4ger \u00fcberlassen werden k\u00f6nnen, die aber grunds\u00e4tzlich\n42\nkeiner unmittelbaren, kommunalen \u00dcberlassungspflicht unterliegen. Sie sind daher nicht unmittelbar zu den h\u00e4uslichen Abf\u00e4llen zu z\u00e4hlen und stellen insofern kein belastbares Ma\u00df f\u00fcr die unter kommunaler Regie erfasste Pro-Kopf-Abfallmenge dar. Dagegen werden die durch die kommunale Schadstoffsammlung erfassten Problemabf\u00e4lle den Rest- und Sperrabf\u00e4llen zugerechnet.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-16","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/ed5651808a5c753e0eeb1306952f6c5ae70f832b","indicator":"12.2","target_id":"12.2","indicator_name":"global_indicators.12-2-title"}