{"13-2-b":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der kostenlos ausleihbaren Lastenr\u00e4der","computation_units":"Anzahl der Lastenr\u00e4der","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der durch das ADFC-Projekt \u201efLotte\u201c kostenlos ausleihbaren Lastenr\u00e4der im Bezirk Treptow-K\u00f6penick. \nEin Teil der Lastenr\u00e4der wird durch B\u00fcrger*/innen, Gewerbetreibende und andere Engagierte bereit gestellt. Ein anderer Teil wird durch das \nProgramm \u201efLotte kommunal\u201c mit Mitteln des Berliner Senats und der Bezirks\u00e4mter finanziert.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.2.b","target_id":"13.2","sdg_goal":"13","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"13-02-0b","indicator_name":"global_indicators.13-2-b-title"},"7-2-c":{"language":"de","graph_title":"Stromeinspeisung Photovoltaik-Anlagen in GWh","page_content":"\nDer Indikator stellt die Stromeinspeisungen der Photovoltaikanlagen im Bezirk dar. Die dargestellte Stromeinspeisung umfasst die durch die Stromnetz Berlin GmbH ermittelten, abrechneten Mengen, erfasst nach Postleitzahlen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.2.c","target_id":"7.2","sdg_goal":"7","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"07-02-0c","indicator_name":"global_indicators.7-2-c-title"},"12-3":{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.3,"graph_title":"global_indicators.12-3-title","indicator_sort_order":"12-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Anzahl der Akteure im Kreis, die sich f\u00fcr die Umsetzung der WIN-Charta engagieren","SOURCE_TYPE":"Ministerium f\u00fcr Umwelt, Klima und Energiewirtschaft Baden-W\u00fcrttemberg","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrliche Erg\u00e4nzung auf www.nachhaltigkeitsstrategie.de","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nMit der WIN-Charta bietet Baden-W\u00fcrttemberg als einziges Bundesland ein System an, das vor allem kleinen und mittleren Unternehmen, aber auch Weltkonzernen ein gut umsetzbares und transparentes Nachhaltigkeitsmanagement erm\u00f6glicht.\nZw\u00f6lf Leits\u00e4tze bilden die Grundlage der WIN-Charta. Inhaltlich decken diese die drei Dimensionen der Nachhaltigkeit ab: \u00d6konomie, \u00d6kologie und Soziales. Die Leits\u00e4tze stehen zudem f\u00fcr gemeinsame Grundwerte und bieten Orientierungspunkte f\u00fcr die Umsetzung im regionalen und lokalen Kontext.\nMit der Unterzeichnung der WIN-Charta verpflichten sich die Unternehmen zu einem regelm\u00e4\u00dfigen schriftlichen Nachhaltigkeitsbericht. Dank dieser j\u00e4hrlich zu ver\u00f6ffentlichenden Berichte haben die WIN-Charta-Mitglieder die M\u00f6glichkeit, ihr nachhaltiges Engagement glaubw\u00fcrdig nach au\u00dfen zu kommunizieren. So kann ein direkter Dialog zwischen Unternehmen und Stakeholdern bef\u00f6rdert werden.\nDer Indikator beschreibt die Anzahl der Akteure, die sich f\u00fcr die WIN-Charta engagieren. Dabei werden Unternehmen erfasst, welche die WIN-Charta als Unterzeichner unterst\u00fctzen, einem Zielkonzept entlang der zw\u00f6lf Leits\u00e4tze folgen und eine transparente (Nachhaltigkeits-)Berichterstattung gew\u00e4hrleisten.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.3","target_id":"12.3","indicator_name":"global_indicators.12-3-title"},"16-3":{"sdg_goal":"16","indicator_number":16.3,"graph_title":"global_indicators.16-3-title","indicator_sort_order":"16-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"Wahlbeteiligung bei den Kreistags- und Gemeinderatswahlen","SOURCE_TYPE":"Auswertung gem\u00e4\u00df Marktforschungsinstitut","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":"Regelm\u00e4\u00dfig entsprechend Wahlperiode","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie H\u00f6he der Wahlbeteiligung gilt als Ma\u00df f\u00fcr Demokratiebewusstsein und demokratisches Engagement. Geringe Wahlbeteiligungen k\u00f6nnen aus mangelndem politischen Interesse resultieren, ein Ausdruck von Protest unzufriedener B\u00fcrgerInnen sein, aber auch ein Zeichen daf\u00fcr, dass die Wahl nicht als wichtig angesehen wird (Low-Interest-Wahlen).\nEine hohe Wahlbeteiligung gilt als w\u00fcnschenswert, weil sie der Legitimation der Gew\u00e4hlten und als Zeichen f\u00fcr demokratische Entscheidungen dient. Die fr\u00fchzeitige Einbindung der B\u00fcrgerInnen insbesondere auf kommunaler Ebene st\u00e4rkt das Wahlverhalten.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"16.3","target_id":"16.3","indicator_name":"global_indicators.16-3-title"},"8-2-c":{"language":"de","graph_title":"Bruttostundenverdienste und unbereinigter Gender Pay Gap in Berlin","computation_units":"Euro pro Stunde","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bruttostundenverdienste von Frauen und M\u00e4nnern und den unbereinigten Gender Pay Gap in Berlin. Genaue Daten f\u00fcr Treptow-K\u00f6penick sind leider nicht verf\u00fcgbar. Der unbereinigte Gender Pay Gap bemisst sich aus der Differenz des durchschnittlichen Bruttostundenverdienstes (ohne Sonderzahlungen) der Frauen im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttostundenverdienst der M\u00e4nner, ohne die urs\u00e4chlichen Faktoren zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Verdienststrukturerhebung wurden alle Besch\u00e4ftigten in Berlin ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.2.c","target_id":"8.2","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-02-0c","indicator_name":"global_indicators.8-2-c-title"},"1-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":1.1,"graph_title":"global_indicators.1-1-title","indicator_sort_order":"01-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl LeistungsbezieherInnen nach SGB II und SGB XII / Anzahl EinwohnerInnen) * 100","SOURCE_TYPE":"Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer SGB II-/SGB XII-Bezug zeigt an, wie hoch die Hilfebed\u00fcrftigkeit innerhalb der Kommune ist. Im Vordergrund steht dabei die Belastung f\u00fcr die Betroffenen, die meist \u00fcber eine rein finanzielle Belastung hinausgeht und auch psychische Belastungen einschlie\u00dfen kann. Im Enzkreis sollte es das Ziel sein, dass allen Hilfsbed\u00fcrftigen die notwendige Unterst\u00fctzung zukommt und alles daf\u00fcr getan wird, dass die betroffenen Personen wieder selbst f\u00fcr ihren Lebensunterhalt aufkommen k\u00f6nnen.\nDer Indikator bildet die tats\u00e4chlichen LeistungsbezieherInnen ab. Eine Unsch\u00e4rfe beim Indikator ergibt sich durch die Dunkelziffer derjenigen Personen, die eigentlich leistungsberechtigt w\u00e4ren, jedoch keine Leistungen beantragen. Gr\u00fcnde daf\u00fcr k\u00f6nnen Unwissenheit, Scham oder fehlendes Selbstvertrauen im Umgang mit Beh\u00f6rden sein. Dem wirkt der Enzkreis mit Hinweisen zur Beratung f\u00fcr die Antragstellung und Sozialarbeit entgegen.\nDer SGB II-/SGB XII-Bezug kann alleinig die Einkommensarmut abbilden. Allerdings wird Armut heute als ein multidimensionales Ph\u00e4nomen verstanden, das nicht alleinig auf das Einkommen oder die materielle Deprivation beschr\u00e4nkt ist. Der Armutsbegriff bezieht sich gleicherma\u00dfen auf soziale, politische, bildungsbezogene und kulturelle Armut. Oftmals fallen die verschiedenen Dimensionen von Armut zusammen.\nDer SGB II-/SGB XII-Bezug wird berechnet als Anteil der LeistungsbezieherInnen nach dem SGB II und SGB XII an der Bev\u00f6lkerung.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/94e2a82260538a187e049598c6c2969c5f6878f6","indicator":"1.1","target_id":"1.1","indicator_name":"global_indicators.1-1-title"},"12-5":{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.5,"graph_title":"global_indicators.12-5-title","indicator_sort_order":"12-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"absolut","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"Anzahl der St\u00e4dte und Gemeinden mit dem Zertifikat Fairtrade-Town / Anzahl der Gemeinden im Kreis","SOURCE_TYPE":"Eigene Erhebung","source_earliest_available_1":2014,"source_periodicity_1":"Jahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDas Zertifikat Fairtrade-Town wird St\u00e4dten und Gemeinden durch TransFair e.V. nach dem Erf\u00fcllen formaler Kriterien f\u00fcr den Zeitraum von zwei Jahren verliehen. Neben einer Erkl\u00e4rung des Stadt- oder Gemeinderates zur Unterst\u00fctzung des fairen Handels muss eine bestimmte Anzahl von Gastronomiebetrieben faire Produkte zum Kauf anbieten. Eine Steuerungsgruppe, die f\u00fcr die Organisation von Veranstaltungen und die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zust\u00e4ndig ist, muss eingerichtet werden. Eine bestimmte Anzahl an Aktionen bzw. Veranstaltungen muss zus\u00e4tzlich abgehalten werden, \u00fcber die medial berichtet wird.\nDer Indikator Fairtrade-Town (auch Fairtrade-School oder Fairtrade- University) zeigt das Engagement von Institutionen zugunsten des fairen Handels an.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.5","target_id":"12.5","indicator_name":"global_indicators.12-5-title"},"4-7":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.7,"graph_title":"global_indicators.4-7-title","indicator_sort_order":"04-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"(Abg\u00e4nger aus der BVE/ KoBV gesamt) / (Abg\u00e4nger in den ersten Arbeitsmarkt) * 100","SOURCE_TYPE":"Eigene Erhebung des Amtes f\u00fcr Bildung und Sport (Enzkreis)","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":"j\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Berufsvorbereitende Einrichtung (BVE) f\u00fchrt vor allem Sch\u00fclerInnen des Sonderp\u00e4dagogischen Bildungs- und Beratungszentrums (SBBZ) mit dem F\u00f6rderschwerpunkt geistige Entwicklung sowie k\u00f6rperliche und motorische Entwicklung, aber auch vereinzelt Sch\u00fclerInnen des SBBZ Lernen, der Hauptschule sowie des AVdual und des SBBZ emotional-soziale Entwicklung zur Arbeitsreife durch Unterricht, Bildungsma\u00dfnamen sowie Langzeitpraktika.\nDas Ziel der Kooperativen beruflichen Bildung und Vorbereitung (KoBV) auf den allgemeinen Arbeitsmarkt ist ein Arbeitsvertrag auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt durch Praktika und schlie\u00dft sich der BVE an.\nDie Ma\u00dfnahmen erm\u00f6glichen Jugendlichen mit Behinderung sich zu eigenverantwortlichen und selbstst\u00e4ndigen Erwachsenen zu entwickeln, um auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt ohne staatliche Zusch\u00fcsse und Hilfen integrativ arbeiten zu k\u00f6nnen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.7","target_id":"4.7","indicator_name":"global_indicators.4-7-title"},"13-1-b":{"language":"de","graph_title":"Number of countries that adopt and implement national disaster risk reduction strategies in line with the Sendai Framework for Disaster Risk Reduction 2015\u20132030","computation_units":"ja/nein","indicator_definition":"Anteil umgesetzter Klimaschutzma\u00dfnahmen als Summenindex 19 dichotomer Variablen, basierend auf einem standardisierten Fragebogen","page_content":"\nDer Indikator zeigt den Anteil umgesetzter Klimaschutzma\u00dfnahmen als Summenindex 19 dichotomer Variablen, basierend auf einem standardisierten Fragebogen (Peters et al., 2020). <br>\n\nIm Jahr 2021 wurden die Fragen folgenderma\u00dfen beantwortet:\n\n1. Liegt ein politischer Beschluss zu kommunalen Klimaschutzzielen in Ihrer Kommune vor? Antwort: Nein <br>\n2. Wurde in Ihrer Kommune ein Klimaschutzkonzept erstellt? Antwort: Nein <br>\n3. Hat Ihre Kommune Personal, welches explizit f\u00fcr den Klimaschutz verantwortlich ist? Antwort: Ja <br>\n4. Wurde eine Treibhausgas-/CO2-Bilanz erstellt und diese mindestens einmal fortgeschrieben? Antwort: Nein <br>\n5. Gibt es eine regelm\u00e4\u00dfige oder institutionalisierte ressort\u00fcbergreifende Zusammenarbeit innerhalb der Kommunalverwaltung zum Klimaschutz? Antwort: Nein <br>\n6. Ist ausschlie\u00dflich f\u00fcr Energiemanagement zust\u00e4ndiges Personal vorhanden? Antwort: Ja <br>\n7. Hat Ihre Kommune einen Rad- oder Fu\u00dfverkehrsbeauftragten? Antwort: Ja <br>\n8. Werden erneuerbare Energien auf kommunalen Liegenschaften eingesetzt? Antwort: Ja <br>\n9. Wurde in Ihrer Kommune eine systematische Untersuchung durchgef\u00fchrt, welche der kommunalen Geb\u00e4ude f\u00fcr den Einsatz von (bestimmten) erneuerbaren Energien in Frage kommen? Antwort: Ja <br>\n10. Gibt es f\u00fcr Ihre gesamte Kommune oder Region (\u00fcber kommunale Liegenschaften hinaus) eine systematische Untersuchung f\u00fcr die Nutzung (bestimmter) erneuerbarer Energien? Antwort: Nein <br>\n11. Bestehen konkrete Ausbauziele f\u00fcr den Einsatz erneuerbarer Energien in den eigenen Liegenschaften? Antwort: Ja <br>\n12. Bestehen konkrete Ausbauziele f\u00fcr erneuerbare Energien f\u00fcr die gesamte Kommune? Antwort: Nein <br>\n13. Ist klimaschonende Beschaffung in Ihrer Kommune die Regel? Antwort: Nein <br>\n14. Nutzt Ihre Kommune vorhandene bauleitplanerische, stadtplanerische oder weitere Regulierungskompetenzen, um Regelungen oder Festsetzungen im Sinne des Klimaschutzes zu erwirken? Antwort: Ja <br>\n15. Sind Angebote der Kommune zur Sensibilisierung und Information der B\u00fcrger:innen zu Klimaschutz und erneuerbaren Energien vorhanden? Antwort: Ja <br>\n16. Bestehen ein oder mehrere aktuell laufende eigene kommunale F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Klimaschutz / Energie f\u00fcr Akteur:innen der lokalen Gesellschaft? Antwort: Ja <br>\n17. Ist Ihre Kommune Mitglied im Klima-B\u00fcndnis, dem European Energy Award, dem \u201eKonvent der B\u00fcrgermeister f\u00fcr Klima & Energie\u201c, einem vergleichbaren Zusammenschluss oder ist sie \u201edena-Energieeffizienz-Kommune\u201c? (dena: Deutsche Energie-Agentur) Antwort: Ja <br>\n18. Hat Ihre Kommune in den letzten 10 Jahren eine Klimaschutz-Auszeichnung erhalten? Antwort: Nein <br>\n19. Unterh\u00e4lt Ihre Kommune eine internationale kommunale Klimapartnerschaft? Antwort: Nein <br>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.1.b","target_id":"13.1","sdg_goal":"13","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"13-01-0b","indicator_name":"global_indicators.13-1-b-title"},"1-2-c":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.c","graph_title":"global_indicators.1-2-c-title","indicator_sort_order":"01-02-03","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl LeistungsbezieherInnen nach SGB XII ab 65 Jahren / (Anzahl EinwohnerInnen ab 65 Jahren) * 100","SOURCE_TYPE":"Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nF\u00fcr verschiedene Bev\u00f6lkerungsgruppen (z.B. Kinder, Alleinerziehende, nicht deutsche EinwohnerInnen) liegen h\u00f6here Armutsrisiken vor.\nDas Aufwachsen und Leben in Armut ist mit vielf\u00e4ltigen Einschr\u00e4nkungen, Hindernissen und pers\u00f6nlichen Schwierigkeiten verbunden. Armut und soziale Ausgrenzung gef\u00e4hrden zudem den Zusammenhalt der Gesellschaft. Der Enzkreis begegnet Armut daher in all ihren Dimensionen und mit unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen, um ihr entgegenzuwirken und sie im Idealfall zu verhindern.\nDie Armut in der Gruppe der Minderj\u00e4hrigen (Kinderarmut, Jugendarmut) wird berechnet als Personen der jeweiligen Altersgruppe, die entweder selbst LeistungsbezieherInnen von SGB II/SGB XII (nicht erwerbsf\u00e4hige und erwerbsf\u00e4hige Leistungsbeziehende) sind oder in einem Haushalt (Bedarfsgemeinschaft) leben, der Anspruch auf SGB II-/SGB XII-Leistungen hat bzw. ohne Ausschlussgrund h\u00e4tte (nicht Leistungsberechtigte), relativ zu allen Personen der Altersgruppe.\nDie Quote ber\u00fccksichtigt daher alle minderj\u00e4hrigen Personen, die z.B. in einer Bedarfsgemeinschaft mit Personen mit Leistungsanspruch nach SGB II/SGB XII gemeinsam wirtschaften oder alle minderj\u00e4hrigen Personen, die mit Personen gemeinsam wirtschaften, die von diesem Leistungsanspruch (nicht Leistungsberechtigte durch Ausschlussgrund) ausgeschlossen sind.\nDie Armut von \u00c4lteren bezieht sich auf Personen ab 65 Jahren, die selbst Leistungen nach SGB XII erhalten.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-07","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/5e0ceed7188820eb7b3dc9c8da0dcda698935320","indicator":"1.2.c","target_id":"1.2","indicator_name":"global_indicators.1-2-c-title"},"12-4":{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.4,"graph_title":"global_indicators.12-4-title","indicator_sort_order":"12-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"(Menge an Recyclingpapier [Blatt]) / (Menge an beschafftem Papier insgesamt [Blatt]) * 100","SOURCE_TYPE":"Personal- und Organisationsamt Enzkreis","source_earliest_available_1":2020,"source_periodicity_1":"Jahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Indikator wird herangezogen, um die Entwicklung im Bereich der nachhaltigen Beschaffung abzubilden. Nach aktuellem Stand ist die Verwendung von Recyclingpapier mit dem G\u00fctezeichen \u201eBlauer Engel\u201c in Verwaltungen noch nicht Standard, sodass der Indikator nicht nur den \u00f6kologischen Beitrag bei der Beschaffung anzeigt, sondern ebenso die Fortschrittlichkeit der zentralen Beschaffungsstelle im Sinne der Nachhaltigkeit.\nDer Anteil von Recyclingpapier mit dem Blauen Engel wird in Abh\u00e4ngigkeit der absoluten Menge des beschafften Kopier- und Druckerpapieres in der Verwaltung abgebildet.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.4","target_id":"12.4","indicator_name":"global_indicators.12-4-title"},"13-1-a":{"sdg_goal":"13","indicator_number":"13.1.a","graph_title":"global_indicators.13-1-a-title","indicator_sort_order":"13-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"t CO2 / Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"13.1.a Treibhausgas-Aussto\u00df Landratsamt [t CO2] <br> 13.1.b Treibhausgas-Aussto\u00df Enzkreis insgesamt [t CO2] <br> 13.1.c J\u00e4hrliche Einsparung an Treibhausgasemissionen [t CO2, %] <br> 13.1.d Erreichen der Klimaziele [%]","SOURCE_TYPE":"Energiebericht Landratsamt (Amt 12), Energie- und CO2-Bilanz ES-Konzepte","source_earliest_available_1":2018,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nMit dem Indikator werden drei von sechs der sog. Kyoto-Gase erfasst. Neben Kohlendioxid geh\u00f6ren dazu Lachgas (N2O) und Methan in Tonnen CO2-\u00c4quivalenten. Die Umrechnung in CO2-\u00c4quivalente ist notwendig, um die unterschiedlichen Wirkungen des spezifischen Treibhausgaspotentials vergleichbar(er) zu machen. Hierzu wird Methan mit dem Faktor 25 und Lachgas mit dem Faktor 298 multipliziert. Die Darstellung des Indikators erfolgt als Index, also im Vergleich zum Bezugsjahr 1990 (=100). Die \u00fcbrigen drei Kyoto-Gase (teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe, perfluorierte Kohlenwasserstoffe und Schwefelhexafluorid werden nicht ber\u00fccksichtigt, da sie zusammen lediglich einen Anteil von 1,5 % der gesamten Treibhausgase ausmachen.\nDie Reduktion des Endenergiebedarfs und die Nutzung erneuerbarer Energiequellen und der daraus resultierenden Senkung der Treibhausgasemissionen geh\u00f6ren zu den zentralen Ma\u00dfnahmen zur Erreichung der gesetzten Klimaziele.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.1.a","target_id":"13.1","indicator_name":"global_indicators.13-1-a-title"},"8-2-b":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der kommunalen Einrichtungen die \u00fcber ein Gemeinwohl-Bilanz Zertifikat verf\u00fcgen.","indicator_name":"Material footprint, material footprint per capita, and material footprint per GDP","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt, wie viele kommunale Einrichtungen in Treptow-K\u00f6penick in jedem Jahr \u00fcber ein g\u00fcltiges Testat einer Gemeinwohl-Bilanz verf\u00fcgen.\n\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.2.b","target_id":"8.2","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-02-0b"},"11-6":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.6,"graph_title":"global_indicators.11-6-title","indicator_sort_order":"11-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Verungl\u00fcckte im Stra\u00dfenverkehr nach Alter in Kohorten","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW, Stra\u00dfenverkehrsunfallstatistik","source_earliest_available_1":1977,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Anzahl der Verungl\u00fcckten im Stra\u00dfenverkehr ist ein Ma\u00dfstab f\u00fcr die Beurteilung der allgemeinen Verkehrssicherheit. Unabh\u00e4ngig von der wirtschaftlichen Situation eines Landes sind Verkehrsunf\u00e4lle weltweit die h\u00e4ufigste Todesursache von Jugendlichen und jungen Erwachsenen. Mit dem Schutz dieser demographischen Gruppe wird auch im Sinne der Generationengerechtigkeit ein wichtiger Beitrag geleistet.\n39\nZus\u00e4tzlich muss ein Ungleichgewicht in der Sterblichkeit und der Wahrscheinlichkeit hinsichtlich der Art des Fortbewegungsmittels attestiert werden.\nGleichzeitig besteht das Ph\u00e4nomen, dass VerkehrsteilnehmerInnen, von denen die geringste Gefahr eines Unfalls ausgeht, \u00fcberproportional oft verletzt oder get\u00f6tet werden. Fu\u00dfg\u00e4ngerInnen und FahrradfahrerIinnen verungl\u00fccken demnach h\u00e4ufiger und schwerer durch Einwirkung von Pkw und Kraftr\u00e4dern, als es umgekehrt der Fall ist.\nDa Kinder und Jugendliche durch Altersbeschr\u00e4nkungen h\u00e4ufiger mit dem Fahrrad fahren und zu Fu\u00df laufen, bestehen innerhalb einer Generation daher Ungleichheiten in der Verkehrssicherheit. Besonders unfallgef\u00e4hrdet gelten au\u00dferdem j\u00fcngere Pkw- und Kraftrad-FahrerInnen. Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene sollen angesichts ihrer jeweiligen Exponiertheit im Stra\u00dfenverkehr besonders gesch\u00fctzt werden.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.6","target_id":"11.6","indicator_name":"global_indicators.11-6-title"},"3-5":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.5,"graph_title":"global_indicators.3-5-title","indicator_sort_order":"03-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Anzahl alkoholbedingter Krankenhausaufenthalte bei Jungen je 1.000 Einwohner (13 \u2013 19 Jahre) <br> b) Anzahl alkoholbedingter Krankenhausaufenthalte bei M\u00e4dchen je 1.000 Einwohnerinnen (13 \u2013 19 Jahre)","SOURCE_TYPE":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":"Zweijahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Wirkung von Alkohol h\u00e4ngt von der getrunkenen Menge, dem jeweiligen k\u00f6rperlichen und seelischen Zustand, dem Alter und der Trinkgew\u00f6hnung ab. Jugendliche und insbesondere Kinder reagieren aufgrund ihres geringeren K\u00f6rpergewichts grunds\u00e4tzlich sehr viel empfindlicher auf Alkohol als Erwachsene, da der Alkoholgehalt im Blut st\u00e4rker und schneller ansteigt als bei Erwachsenen. Auch der Alkoholabbau erfolgt langsamer, da der K\u00f6rper, der sich noch in der Entwicklung befindet, das daf\u00fcr verantwortliche Enzym (Alkohldehydrogenase) noch nicht wie bei Erwachsenen produzieren kann. Da Kinder und Jugendliche schneller lernen als Erwachsene, gew\u00f6hnen sie sich auch schneller an den Umgang mit alkoholisierten Zust\u00e4nden. Bei Kindern und Jugendlichen kann sich eine Alkoholabh\u00e4ngigkeit daher innerhalb weniger Monate oder Jahre entwickeln. Bei zus\u00e4tzlicher Einnahme von anderen Drogen (oder auch bestimmten Medikamenten) wird die Wirkung sowie auch das gesundheitliche Risiko durch Alkoholkonsum meist nachhaltig verst\u00e4rkt. Die l\u00e4ngerfristigen Folgen von riskantem Alkoholkonsum betreffen die psychische sowie die k\u00f6rperliche Gesundheit. Folgenschwer ist der Konsum von Alkohol, wenn Kinder oder Jugendliche Alkohol beim Umgang mit Schwierigkeiten und Konflikten oder unerw\u00fcnschten Gef\u00fchlszust\u00e4nden einsetzen, statt sich mit den realen Bedingungen auseinanderzusetzen. Durch das Manipulieren der emotionalen Befindlichkeit wird verhindert, dass Betroffene erlernen, andere M\u00f6glichkeiten zu nutzen, Gef\u00fchle (positiv) zu beeinflussen. Insbesondere bei fr\u00fchem, regelm\u00e4\u00dfigem Alkoholkonsum vers\u00e4umt ein Kind, wichtige Entwicklungsaufgaben zu bew\u00e4ltigen und ad\u00e4quate Bew\u00e4ltigungsstrategien zu entwickeln.\nDie amtliche Statistik Baden-W\u00fcrttemberg verf\u00fcgt \u00fcber eine konsistente, j\u00e4hrlich erhobene Datenreihe zu Krankenhausaufenthalten, die auf den Missbrauch von Alkohol bei Jugendlichen im Alter von 13 \u2013 19 Jahren zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.5","target_id":"3.5","indicator_name":"global_indicators.3-5-title"},"2-2":{"sdg_goal":"2","indicator_number":2.2,"graph_title":"global_indicators.2-2-title","indicator_sort_order":"02-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer landwirtschaftlicher Nutzung / Fl\u00e4che gesamte landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che) * 100","SOURCE_TYPE":"Landwirtschaftsamt des Enzkreises","source_earliest_available_1":2017,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie \u00f6kologische Landwirtschaft ist Teil einer nachhaltigen Agrarpolitik. Sie setzt auf ressourcenschonende Produktionsmethoden sowie auf eine artgerechte Tierhaltung.\nDie artgerechte Tierhaltung wird in erster Linie durch eine fl\u00e4chenabh\u00e4ngige Begrenzung der Zahl der Tiere erreicht. Der Einsatz mineralischer D\u00fcngemittel sowie chemisch-synthetischer Pflanzenschutzmittel ist in der \u00f6kologischen Landwirtschaft nicht gestattet. Zentrales Prinzip ist das produktionseigene Kreislaufprinzip pro Hof/Produktionsst\u00e4tte. Im Vergleich zu konventionell wirtschaftenden Betrieben ist der Zukauf von Futtermitteln aus ausl\u00e4ndischem Anbau gering oder untersagt. Der \u00f6kologische Landbau leistet dadurch gleicherma\u00dfen seinen Beitrag zur global nachhaltigen Entwicklung und zur St\u00e4rkung der lokalen Strukturen.\nDie Verbreitung der \u00f6kologischen Landwirtschaft l\u00e4sst sich einerseits an der Anzahl \u00f6kologisch produzierender Betriebe und noch besser an der beanspruchten Fl\u00e4che ablesen, die mit \u00f6kologischer Landwirtschaft bearbeitet wird.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"2.2","target_id":"2.2","indicator_name":"global_indicators.2-2-title"},"15-1":{"sdg_goal":"15","indicator_number":15.1,"graph_title":"global_indicators.15-1-title","indicator_sort_order":"15-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Anteil Naturschutzgebietsfl\u00e4chen (naturschutzrechtlich gesch\u00fctzte Fl\u00e4chen) / Grundfl\u00e4che des Kreises) * 100","SOURCE_TYPE":"Vermessungs- und Flurneuordnungsamt (eigene Berechnung)","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":"Ist-Zustand am Stichtag","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nUm die biologische Vielfalt nachhaltig zu sichern, sind ausreichend gro\u00dfe Fl\u00e4chen erforderlich, auf denen sich die Natur ohne belastende Eingriffe des Menschen entfalten kann. Das Ausweisen von Schutzgebieten geh\u00f6rt deshalb zu den wichtigsten Instrumenten des Naturschutzes. Der Indikator stellt den Anteil der naturschutzrechtlich gesch\u00fctzten Gebiete an der absoluten Fl\u00e4che des Kreises dar. Einbezogen werden alle Naturschutzgebietsfl\u00e4chen (\u00a7 23 BNatSchG), Nationalparke (\u00a7 24 BNatSchG), Biosph\u00e4renreservate bzw. gebiete (\u00a7 25 BNatSchG), Naturparke (\u00a727 BNatSchG), Naturdenkm\u00e4ler (\u00a7 28 BNatSchG), \u201eNatura 2000\u201c-Gebiete (\u00a7 31 BNatSchG bzw. RL 92/43 EWG). Bei \u00dcberschneidungen wird der Fl\u00e4chenanteil nur einmal gez\u00e4hlt.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-16","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/273f0e13309e3539d7bcae17e2ad7159ec09cd98","indicator":"15.1","target_id":"15.1","indicator_name":"global_indicators.15-1-title"},"8-3-b":{"language":"de","graph_title":"Bruttostundenverdienste und unbereinigter Gender Pay Gap in Berlin","computation_units":"Euro pro Stunde","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bruttostundenverdienste von Frauen und M\u00e4nnern und den unbereinigten Gender Pay Gap in Berlin. Genaue Daten f\u00fcr Treptow-K\u00f6penick sind leider nicht verf\u00fcgbar. Der unbereinigte Gender Pay Gap bemisst sich aus der Differenz des durchschnittlichen Bruttostundenverdienstes (ohne Sonderzahlungen) der Frauen im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttostundenverdienst der M\u00e4nner, ohne die urs\u00e4chlichen Faktoren zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Verdienststrukturerhebung wurden alle Besch\u00e4ftigten in Berlin ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.3.b","target_id":"8.3","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-03-0b","indicator_name":"global_indicators.8-3-b-title"},"12-1-b":{"language":"de","graph_title":"Material footprint, material footprint per capita, and material footprint per GDP","computation_units":"Anzahl der Kirchengemeinden","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Kirchengemeinden die Teil der Fairtrade Town Kampagne des Bezirks Treptow-K\u00f6penick sind.\nTreptow-K\u00f6penick ist seit dem 12.01.2019 offiziell Fairtrade Town.\nNach einem entsprechenden Beschluss der Bezirksverordnetenversammlung (BVV) aus dem Jahre 2015, hat sich 2017 eine Steuerungsgruppe zur Organisation der Kampagnenarbeit gebildet. \nDiese Steuerungsgruppe umfasst neben Vertretern aus Zivilgesellschaft, Wirtschaft, Verwaltung, Politik und Schulen auch Kirchengemeinden.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.1.b","target_id":"12.1","sdg_goal":"12","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"12-01-0b","indicator_name":"global_indicators.12-1-b-title"},"8-2-d":{"language":"de","graph_title":"Bruttostundenverdienste und unbereinigter Gender Pay Gap in Berlin","computation_units":"Euro pro Stunde","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bruttostundenverdienste von Frauen und M\u00e4nnern und den unbereinigten Gender Pay Gap in Berlin. Genaue Daten f\u00fcr Treptow-K\u00f6penick sind leider nicht verf\u00fcgbar. Der unbereinigte Gender Pay Gap bemisst sich aus der Differenz des durchschnittlichen Bruttostundenverdienstes (ohne Sonderzahlungen) der Frauen im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttostundenverdienst der M\u00e4nner, ohne die urs\u00e4chlichen Faktoren zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Verdienststrukturerhebung wurden alle Besch\u00e4ftigten in Berlin ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.2.d","target_id":"8.2","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-02-0d","indicator_name":"global_indicators.8-2-d-title"},"15-5":{"sdg_goal":"15","indicator_number":15.5,"graph_title":"global_indicators.15-5-title","indicator_sort_order":"15-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"(Streuobstwiesenfl\u00e4che im Kreisgebiet) / (Kreisfl\u00e4che gesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Vermessungs- und Flurneuordnungsamt (eigene Berechnung)","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":"Ist-Zustand am Stichtag","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nStreuobstwiesen geh\u00f6ren zu den artenreichsten Biotopen in Mitteleuropa. Im Enzkreis pr\u00e4gen sie seit Jahrhunderten die Kulturlandschaft. Insbesondere im 19. und der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts wurde ihnen neben dem landschafts\u00f6kologischen sowie -gestalterischen Wert auch eine soziale, \u00f6konomische und kulturelle Relevanz beigemessen. Besonders die vielf\u00e4ltige Nutzung dieses artenreichen Lebensraums ist herausragend: W\u00e4hrend man die B\u00e4ume zur Obsterzeugung nutzt, werden die Wiesen, mit einer gro\u00dfen Vielfalt an Gr\u00e4sern und Kr\u00e4utern, meist nicht ged\u00fcngt und nur zweimal im Jahr gem\u00e4ht oder abgeweidet. Der Strukturreichtum der Streuobstwiese sorgt daf\u00fcr, dass man eine Vielzahl an Tier-und Pflanzenarten in diesem unterschiedlich gegliederten Biotoptyp findet. Diesen Lebensraum gilt es zu erhalten, zu pflegen und gegebenenfalls zu entwickeln.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"15.5","target_id":"15.5","indicator_name":"global_indicators.15-5-title"},"8-4":{"sdg_goal":"8","indicator_number":8.4,"graph_title":"global_indicators.8-4-title","indicator_sort_order":"08-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl SvB am Wohnort im Erwerbsalter (15 \u2013 64 Jahre)) / (Anzahl Einwohnerinnen und Einwohner im Erwerbsalter (15 \u2013 64 Jahre)) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":1999,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Besch\u00e4ftigungsquote bildet den Anteil der Bev\u00f6lkerung ab, der einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung (SvB) nachgeht, und setzt diesen ins Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter. Die Besch\u00e4ftigungsquote gibt damit also nur die abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten an. Der Vergleich in der Besch\u00e4ftigungsquote von M\u00e4nnern und Frauen wird bei SDG 5 \u201eGeschlechtergleichstellung\u201c abgebildet.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.4","target_id":"8.4","indicator_name":"global_indicators.8-4-title"},"3-3":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.3,"graph_title":"global_indicators.3-3-title","indicator_sort_order":"03-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Anzahl der station\u00e4ren Betten in der Psychiatrie je 1.000 EinwohnerInnen","SOURCE_TYPE":"Gesundheitsamt des Enzkreises","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie aktuelle Entwicklung (bspw. dargestellt in Reports der Krankenkassen) verdeutlicht, dass psychische Erkrankungen zu den gr\u00f6\u00dften Gesundheitsproblemen in Deutschland z\u00e4hlen. Trotzdem ist das Versorgungs- und Rehabilitationssystem nicht so aufgestellt, wie es f\u00fcr die Betroffenen notwendig w\u00e4re.\nDie Krankenstandsanalysen der Krankenkassen f\u00fchren deutlich vor Augen, wie einschneidend sich psychische Erkrankungen auf das Leben der Betroffenen auswirken k\u00f6nnen. Psychische Erkrankungen verursachen aktuell mehr Fehltage denn je. Zwar bleiben insgesamt weniger Menschen aufgrund von Depressionen und anderen psychischen Leiden ihrer Arbeit fern, doch dauern die einzelnen Krankheitsverl\u00e4ufe daf\u00fcr l\u00e4nger. Psychische Erkrankungen stehen nicht nur bei den Fehltagen an vorderster Stelle, es geht auch jede zweite vorzeitige Berentung auf eine psychische Diagnose zur\u00fcck. Nur 10% aller Menschen mit einer chronischen psychischen Erkrankung sind in den ersten Arbeitsmarkt integriert.\nDas ambulante und station\u00e4re Versorgungs- und Rehabilitationssystem in Deutschland ist noch nicht so aufgestellt, wie es f\u00fcr die Betroffenen notwendig w\u00e4re. Das \u00fcbergeordnete Ziel bleibt es, den besonderen Bed\u00fcrfnissen von Menschen mit psychischen Erkrankungen in allen Bereichen der Gesellschaft Rechnung zu tragen.\nDer Indikator \u201eKrankenhausbetten in der Psychiatrie\u201c wird herangezogen, um die bedarfsgerechte und nachhaltige strukturelle Anpassung in der psychiatrischen Versorgung anzuzeigen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.3","target_id":"3.3","indicator_name":"global_indicators.3-3-title"},"16-1":{"sdg_goal":"16","indicator_number":16.1,"graph_title":"global_indicators.16-1-title","indicator_sort_order":"16-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl polizeilich bekanntgewordene Straftaten) / Anzahl EinwohnerInnen) * 1.000","SOURCE_TYPE":"Kriminalstatistik, SDG-Portal f\u00fcr Kommunen","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":"Jahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Indikator bildet die Straftaten als polizeilich bekanntgewordene Straftaten relativ zur Bev\u00f6lkerungszahl ab und spiegelt die allgemeine Kriminalit\u00e4tsentwicklung im Kreis wider. Die polizeiliche Kriminalstatistik erm\u00f6glicht dar\u00fcber hinaus differenziertere Betrachtungen, wie z.B. zu Straftaten nach Gewaltdelikten. Die Kriminalstatistik kann nur Straftaten erfassen, die den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden angezeigt oder auf andere Art bekannt werden. Dem steht ein erhebliches Dunkelfeld an Straftaten gegen\u00fcber. Die Kriminalstatistik deckt also nur einen Teil, vermutlich einen kleineren Teil der tats\u00e4chlichen Kriminalit\u00e4t ab. Die Darstellung in Relation zur Bev\u00f6lkerungszahl ist sinnvoll, um die Anzahl potentieller T\u00e4terInnen sowie deren Opfer zu ber\u00fccksichtigen. Allerdings ist diese Darstellung nur eine Ann\u00e4herung, da auch EinpendlerInnen zu potenziell von Kriminalit\u00e4t betroffenen geh\u00f6ren.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"16.1","target_id":"16.1","indicator_name":"global_indicators.16-1-title"},"3-9":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.9,"graph_title":"global_indicators.3-9-title","indicator_sort_order":"03-09-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Vollzeit\u00e4quivalente in ambulanten Pflegediensten","SOURCE_TYPE":"Pflegestatistik, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":1999,"source_periodicity_1":"Zweijahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Sicherstellung einer fl\u00e4chendeckenden, bedarfsgerechten und gut erreichbaren ambulanten pflegerischen Versorgung auf hohem Niveau ist ebenso ein wesentlicher Teil der medizinischen Daseinsvorsorge. Die Inanspruchnahme ambulanter Pflegedienstleistungen erlaubt eine Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen in ihrem vertrauten Umfeld und eine sp\u00fcrbare Entlastung f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen.\nDurch die Kombinationsleistung wird es Pflegebed\u00fcrftigen in den Pflegegraden 2 bis 5 zudem erm\u00f6glicht, Pflegesachleistungen mit Pflegegeld zu kombinieren. Kann beispielsweise eine ehrenamtliche Pflegeperson oder k\u00f6nnen Angeh\u00f6rige die Pflege nicht vollumf\u00e4nglich sicherstellen und wird deshalb ein Pflegedienst involviert, kann sowohl die Pflegesachleistung,\nals auch ein anteiliges Pflegegeld geleistet werden. Dadurch wird es zus\u00e4tzlich erm\u00f6glicht, einen Teil des Pflegebedarfs individuell zwischen Angeh\u00f6rigen und Pflegediensten aufzuteilen. Durch den demografischen Wandel steigt die Nachfrage nach Gesundheitsdienstleistungen kontinuierlich an. Dies schl\u00e4gt sich vor allem in der Nachfrage nach ambulanten Pflegeleistungen nieder.\n16\nUm eine menschenw\u00fcrdige ambulante Pflege in Deutschland gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, bedarf es daher einer guten personellen Ausstattung eines vornehmlich durch privatwirtschaftliche Akteure gepr\u00e4gten Bereichs. Um dies zu erreichen, sind bessere Arbeitsbedingungen durch geringere personelle Belastungen erforderlich. Dies soll auch die Attraktivit\u00e4t von Pflegeberufen steigern. Mehr Personal und bessere Arbeitsbedingungen in der Pflege sind letztlich ein Gewinn f\u00fcr die PatientInnen, die Angeh\u00f6rigen und das Pflegepersonal selbst, bei gleichzeitigem (finanziellen) Mehraufwand f\u00fcr Tr\u00e4gerInnen. Eine Verbesserung des Pflegeschl\u00fcssels ist daher mit weitreichenden positiven Effekten f\u00fcr Betroffene verbunden.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/da8d1c7125f42fb2f1f9ada809fd441c0acfd39d","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.9","target_id":"3.9","indicator_name":"global_indicators.3-9-title"},"10-2":{"sdg_goal":"10","indicator_number":10.2,"graph_title":"global_indicators.10-2-title","indicator_sort_order":"10-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"((Anzahl ausl\u00e4ndische SvB am Wohnort 15-64 Jahre) / (Anzahl Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder 15-64 Jahre insgesamt)) / ((Anzahl SvB am Wohnort 15-64 Jahre))","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":1999,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Einbindung in den Arbeitsmarkt ist wesentlich f\u00fcr die wirtschaftliche Situation von Menschen, aber auch ihre soziale Einbindung. Die relative Besch\u00e4ftigungsquote von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern zeigt an, in welchem Umfang sich die deren Einbindung in den Arbeitsmarkt von der Einbindung von Deutschen unterscheidet.\nDie Besch\u00e4ftigungsquote ist abh\u00e4ngig von den M\u00f6glichkeiten, einen Arbeitsplatz zu bekommen. Einfluss hat aber auch, in welchem Ma\u00dfe Haushalte nur eine oder zwei Erwerbspersonen haben. Dies h\u00e4ngt von der M\u00f6glichkeit ab, einen Arbeitsplatz zu finden, von der wirtschaftlichen Notwendigkeit f\u00fcr zwei Erwachsene eines Haushaltes, eine Arbeit aufzunehmen und den W\u00fcnschen, einer Arbeit nachzugehen. Diese verschiedenen Aspekte lassen sich in der Besch\u00e4ftigungsquote nicht trennen.\nEin Wert unter 100 Prozent bedeutet also, dass die Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern geringer ist als bei Deutschen, w\u00e4hrend ein Wert \u00fcber 100 Prozent f\u00fcr eine h\u00f6here Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern stehen w\u00fcrde.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.2","target_id":"10.2","indicator_name":"global_indicators.10-2-title"},"9-3":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.3,"graph_title":"global_indicators.9-3-title","indicator_sort_order":"09-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl SvB mit akademischem Berufsabschluss am Arbeitsort) / (Anzahl SvB am Arbeitsort insgesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":1999,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nHochqualifizierte sind f\u00fcr die Entwicklung einer Volkswirtschaft von besonderer Bedeutung. Ihre Kompetenz und Kreativit\u00e4t tragen zu einer innovativen Wirtschaft bei. Angesichts von Fachkr\u00e4ftemangel kann die Verf\u00fcgbarkeit von Hochqualifizierten ein wichtiger Standortfaktor sein.\nDie Betrachtung von Hochqualifizierten insgesamt ist eine Ann\u00e4herung: F\u00fcr die lokale Wirtschaft und die einzelnen Unternehmen sind spezifische Qualifikationen relevant, die nicht unbedingt mit akademischer Qualifikation zusammenfallen, sich aber auf jeden Fall auf bestimmte Qualifikationen beziehen. Je nach Wirtschaftsstruktur kann dieser Bedarf sehr unterschiedlich sein.\nDer Indikator Hochqualifizierte gibt den Anteil von sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (SvB) mit akademischem Berufsabschluss an allen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten an.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"9.3","target_id":"9.3","indicator_name":"global_indicators.9-3-title"},"8-1":{"sdg_goal":"8","indicator_number":8.1,"graph_title":"global_indicators.8-1-title","indicator_sort_order":"08-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Das BIP wird dabei ins Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerungszahl gesetzt. <br> (Bruttoinlandsprodukt) / (Anzahl der Einwohnerinnen und Einwohner)","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":1991,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Produktivit\u00e4t der Wirtschaft ist Ausgangspunkt f\u00fcr eine wirtschaftlich und sozial nachhaltige Entwicklung, die ebenso Raum f\u00fcr \u00f6kologisch nachhaltige Aktivit\u00e4ten und berufliche Perspektiven der Menschen bietet. Das Bruttoinlandsprodukt bildet die Gesamtwirtschaftskraft ab.\nDas Bruttoinlandsprodukt [BIP] ist dabei definiert als die Summe aller innerhalb einer Raumeinheit als Endprodukte produzierten Waren und Dienstleistungen abz\u00fcglich der Vorleistungen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.1","target_id":"8.1","indicator_name":"global_indicators.8-1-title"},"10-1-c":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick die \u00fcber ein  Gemeinwohl-Bilanz Testat verf\u00fcgen","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt wie viele Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick in jedem Jahr \u00fcber ein g\u00fcltiges Testat einer Gemeinwohl-Bilanz verf\u00fcgen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.1.c","target_id":"10.1","sdg_goal":"10","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"10-01-0c","indicator_name":"global_indicators.10-1-c-title"},"10-4":{"sdg_goal":"10","indicator_number":10.4,"graph_title":"global_indicators.10-4-title","indicator_sort_order":"10-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl ausl\u00e4ndischer Schulabg\u00e4ngerInnen ohne Hauptschulabschluss / Anzahl ausl\u00e4ndischer Schulabg\u00e4ngerInnen insgesamt) / (Anzahl Schulabg\u00e4ngerInnen ohne Hauptschulabschluss insgesamt / Anzahl Schulabg\u00e4ngerInnen insgesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW, Bertelsmann Stiftung","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nAls Schulabbrecher gelten solche Schulabg\u00e4nger, die ihre Pflichtschulzeit beenden, ohne nicht mindestens einen Hauptschulabschluss erreicht zu haben. Der betrachtete Indikator legt einen Fokus auf die Schulabbrecherquote von Ausl\u00e4nderInnen und setzt diese ins Verh\u00e4ltnis zur Schulabbrecherquote in der Gesamtbev\u00f6lkerung.\nDie schulische Grundausbildung ist eine der zentralen Voraussetzungen f\u00fcr soziale Teilhabe und den Zugang zum Arbeitsmarkt. Insbesondere f\u00fcr Ausl\u00e4nderInnen, aber auch f\u00fcr die nachhaltige wirtschaftliche und soziale Entwicklung der Kommune ist die Gew\u00e4hrleistung einer entsprechenden schulischen Grundausbildung von gro\u00dfer Bedeutung. Doch gerade die Gruppe der Ausl\u00e4nderInnen ist mit zahlreichen Schwierigkeiten bei der Integration in das Bildungssystem konfrontiert. Hier k\u00f6nnen fallspezifische Diskriminierungen vorliegen, aber auch systematische Faktoren, wie etwa unsichere Aufenthaltsverh\u00e4ltnisse.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.4","target_id":"10.4","indicator_name":"global_indicators.10-4-title"},"13-1-d":{"language":"de","graph_title":"Mittlere werkt\u00e4gliche Fahrradverkehrsst\u00e4rke je Jahr","computation_units":"Werktagsmittel","page_content":"\nDer Indikator stellt den durchschnittlichen werkt\u00e4glichen Fahrradverkehr an der Z\u00e4hlstelle 'Treptow-K\u00f6penick Kaisersteg' pro Jahr dar. Gez\u00e4hlt werden alle Fahrr\u00e4der in beiden Richtungen, werktags, zwischen 7-19 Uhr.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.1.d","target_id":"13.1","sdg_goal":"13","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"13-01-0d","indicator_name":"global_indicators.13-1-d-title"},"4-3":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.3,"graph_title":"global_indicators.4-3-title","indicator_sort_order":"04-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl der Schulabg\u00e4ngerInnen ohne Hauptschulabschluss) / (Anzahl der Schulabg\u00e4ngerInnen gesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":1983,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nAls SchulabbrecherInnen gelten solche Schulabg\u00e4ngerInnen, die ihre Pflichtschulzeit beenden, ohne mindestens einen Hauptschulabschluss erworben zu haben.\nZiel der Schulbildung ist es, Kinder und Jugendliche von ihrem Schuleintritt bis zu ihrem Abschluss zu begleiten und auf das Berufsleben vorzubereiten. Menschen ohne erfolgreichen Schul- und Berufsabschluss haben heute kaum Chancen auf dem ersten Arbeitsmarkt. Insbesondere sozial schwache und bildungsferne Familien sowie Familien mit Migrationshintergrund stehen hierbei im Fokus, da der Bildungserfolg stark von den sozio\u00f6konomischen Faktoren der Eltern abh\u00e4ngt.\nDie SchulabbrecherInnenquote liefert Hinweise zum Anteil der Sch\u00fclerInnen, die keine Grund- und Sekundarschulbildung abschlie\u00dfen konnten. Bei der Interpretation muss ber\u00fccksichtigt werden, dass der Indikator keine Hinweise auf die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Schulabbruch liefert und die Qualit\u00e4t der schulischen Bildung daher nur indirekt messen kann.\nZu beachten ist auch, dass Abschl\u00fcsse nach der Pflichtschulzeit noch nachgeholt werden k\u00f6nnen. Dieser Aspekt wird durch die Schulabbrecherquote nicht abgebildet.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.3","target_id":"4.3","indicator_name":"global_indicators.4-3-title"},"8-3-c":{"language":"de","graph_title":"Bruttostundenverdienste und unbereinigter Gender Pay Gap in Berlin","computation_units":"Euro pro Stunde","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bruttostundenverdienste von Frauen und M\u00e4nnern und den unbereinigten Gender Pay Gap in Berlin. Genaue Daten f\u00fcr Treptow-K\u00f6penick sind leider nicht verf\u00fcgbar. Der unbereinigte Gender Pay Gap bemisst sich aus der Differenz des durchschnittlichen Bruttostundenverdienstes (ohne Sonderzahlungen) der Frauen im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttostundenverdienst der M\u00e4nner, ohne die urs\u00e4chlichen Faktoren zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Verdienststrukturerhebung wurden alle Besch\u00e4ftigten in Berlin ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.3.c","target_id":"8.3","sdg_goal":"8","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"08-03-0c","indicator_name":"global_indicators.8-3-c-title"},"9-2":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.2,"graph_title":"global_indicators.9-2-title","indicator_sort_order":"09-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Die Berechnung erfolgt durch das Statistische Landesamt BW entlang folgender Indikatoren <br> 1. FuE-Ausgaben insgesamt / nominales Bruttoinlandsprodukt <br> 2. FuE-Personal (VZ\u00c4) / Erwerbspersonen insgesamt <br> 3. Erwerbst\u00e4tige in industriellen Hochtechnologiebranchen / SvB insgesamt <br> 4. Erwerbst\u00e4tige in wissensintensiven Dienstleistungsbranchen / SvB insgesamt <br> 5. Erwerbst\u00e4tige in wissenschaftlich-technischen Berufen (HRST-O) * / Erwerbst\u00e4tige insgesamt <br> 6. Patentanmeldungen / Einwohner (21 \u2013 65 Jahre) <br> * HRST-O (occupation) = Personen, die in wissenschaftlich-technischen Berufen arbeiten (Erwerbst\u00e4tige), unabh\u00e4ngig davon, ob sie einen formalen wissenschaftlich-technischen Bildungsabschluss vorweisen k\u00f6nnen.","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":"Zweijahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer wirtschaftliche Erfolg einer Volkswirtschaft wird auch zuk\u00fcnftig von innovativen Produkten und Innovationen im Dienstleistungssektor abh\u00e4ngen. Aus diesem Grund ben\u00f6tigen Unternehmen f\u00fcr die Auswahl geeigneter Forschungs- und Entwicklungsstandorte ebenso wie die Politik zur Gestaltung g\u00fcnstiger Rahmenbedingungen fundierte Kenntnisse \u00fcber die Innovationsf\u00e4higkeit einer Region bzw. eines Kreises.\nUm das Innovationspotenzial verschiedener Wirtschaftr\u00e4ume vergleichen zu k\u00f6nnen, wurde deshalb vom Statistischen Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg ein Innovationsindex entwickelt. In diesem Index werden mehrere Innovationsindikatoren in einer Kennzahl geb\u00fcndelt. Der Innovationsindex wird f\u00fcr die Gebietseinheiten im 2-j\u00e4hrigen Turnus berechnet.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"9.2","target_id":"9.2","indicator_name":"global_indicators.9-2-title"},"4-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.2,"graph_title":"global_indicators.4-2-title","indicator_sort_order":"04-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl Kinder im Alter von 3 \u2013 6 Jahren in Tageseinrichtungen) / (Anzahl Kinder im Alter von 3 - 6 Jahren gesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nSiehe Beschreibung von Indikator 4.1.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.2","target_id":"4.2","indicator_name":"global_indicators.4-2-title"},"3-11":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.11,"graph_title":"global_indicators.3-11-title","indicator_sort_order":"03-11-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Feinstaub (PM10) /Abrieb [t]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"NOx-Emissionen des Stra\u00dfenverkehrs insgesamt [t]; Feinstaub-Emissionen des Stra\u00dfenverkehrs (PM10) insgesamt [t]","SOURCE_TYPE":"Verkehrsz\u00e4hlungsergebnisse der Landesstelle f\u00fcr Stra\u00dfentechnik Baden-W\u00fcrttemberg und eigene Modellrechnungen des Statistischen Landesamtes BW","source_earliest_available_1":1995,"source_periodicity_1":"F\u00fcnfjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nLuftschadstoff-Emissionen k\u00f6nnen bei der \u00dcberschreitung bestimmter Grenzwerte die menschliche Gesundheit sowie \u00d6kosysteme sch\u00e4digen. Die Luftqualit\u00e4t ist daher bedeutsam f\u00fcr das Wohlergehen und die langfristige Gesundheit der Bev\u00f6lkerung und das Leben an Land.\nDie lufthygienischen Verh\u00e4ltnisse stehen stark in Abh\u00e4ngigkeit zur Topographie der Landschaft bzw. zu den inner- und au\u00dfer\u00f6rtlichen Gegebenheiten von Siedlungen (Dichte und Art der Bebauung, dominante Windrichtung, Stra\u00dfenausrichtung, Frischluftschneisen etc.). Die Energieerzeugung, der Stra\u00dfenverkehr, die Landwirtschaft und die Produktion von G\u00fctern k\u00f6nnen als Hauptemissionsquellen f\u00fcr Luftschadstoffe identifiziert werden. Durch den Stra\u00dfenverkehr ist die Konzentration dieser Schadstoffe in dicht besiedelten Gebieten, wie St\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen besonders hoch.\nEinzelne Gruppen, bspw. Kinder, FahrradfahrerInnen, Fu\u00dfg\u00e4nger und Berufst\u00e4tige bestimmter T\u00e4tigkeitsfelder (M\u00fcllwerker, Stra\u00dfenbauer) k\u00f6nnen gegen\u00fcber den Schadstoffen besonders exponiert sein, sind aber nicht deren Verursacher.\nW\u00e4hrend Schwefeldioxid und Kohlenmonoxid ihre gesundheitsgef\u00e4hrdende Bedeutung in Deutschland verlieren, gehen gegenw\u00e4rtig vor allem von Feinstaub, Stickstoffdioxid und Ozon Gefahren f\u00fcr die menschliche und \u00f6kosystemare Gesundheit aus.\nFeinstaub (Particulate Matter, PM) mit einem maximalen Durchmesser von 2,5 Mikrometer kann bis in die Lungenbl\u00e4schen eindringen und wird somit als noch gesundheitsgef\u00e4hrdender als PM10 eingestuft.\nUm die Luftqualit\u00e4t zu messen, werden zwei Kennwerte herangezogen, die entsprechend der gesetzlichen Regelungen an verschiedenen Messstellen im Bundesland erhoben werden. Kausale R\u00fcckf\u00fchrungen zu Todesf\u00e4llen oder Erkrankungen durch die Schadstoffbelastung bestehen nicht unmittelbar, wodurch es sich um einen erg\u00e4nzenden Indikator handelt.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/da8d1c7125f42fb2f1f9ada809fd441c0acfd39d","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.11","target_id":"3.11","indicator_name":"global_indicators.3-11-title"},"3-4":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.4,"graph_title":"global_indicators.3-4-title","indicator_sort_order":"03-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Anzahl der Todesf\u00e4lle bei M\u00e4nnern unter 70 Jahren je 1.000 Einwohnern <br> b) Anzahl der Todesf\u00e4lle bei Frauen unter 70 Jahren je 1.000 Einwohnerinnen","SOURCE_TYPE":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2003,"source_periodicity_1":"Zweijahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nObwohl der Abstand in der H\u00e4ufigkeit vorzeitiger Sterbef\u00e4lle zwischen M\u00e4nnern und Frauen zur\u00fcckgegangen ist, sterben immer noch mehr M\u00e4nner als Frauen vor dem Erreichen des 70. Lebensjahres. Treten Todesf\u00e4lle in einem Alter unter 70 Jahren geh\u00e4uft auf, so kann dies ein Anzeichen f\u00fcr massive Gesundheitsrisiken und Probleme im Gesundheitswesen sein.\nF\u00fcr M\u00e4nner sind hier Gesundheitsrisiken aufgrund eines unges\u00fcnderen Lebensstils hervorzuheben. Generelle Versorgungslagen im Gesundheitssystem haben \u2013 aufgrund einer verringerten Bereitschaft von M\u00e4nnern, die Angebote in Anspruch zu nehmen \u2013 nur geringen Einfluss. Da der Gesundheitszustand ma\u00dfgeblich die Lebensqualit\u00e4t der Menschen beeinflusst, ist es das Ziel des Enzkreises, ein gesundes Leben f\u00fcr alle Menschen zu erm\u00f6glichen und die F\u00e4lle vorzeitiger Sterblichkeit weiter zu senken.\nDie Wahrscheinlichkeit, im Alter von unter 70 Jahren zu sterben, ist f\u00fcr Frauen signifikant geringer als f\u00fcr M\u00e4nner. Neben einer oftmals ges\u00fcnderen Lebensweise und einer generell h\u00f6heren Bereitschaft zu Vorsorgeuntersuchungen spielen hier auch Faktoren wie die Berufswahl eine Rolle, welche hinsichtlich der physischen Belastung auch heute noch den traditionellen Rollenbildern entspricht. Die vorzeitige Sterblichkeit von Frauen ist aufgrund der H\u00e4ufigkeit der einzelnen Todesursachen eher von strukturellen Einflussfaktoren des Gesundheitswesens abh\u00e4ngig.\nF\u00fcr die Betroffenen ist die vorzeitige Sterblichkeit Angeh\u00f6riger mit einem erheblichen Verlust (gemeinsamer) Lebenszeit verbunden. Je nach Todesursache, bspw. durch Suizid oder einen (Verkehrs-)Unfall, k\u00f6nnen vorzeitige Sterbef\u00e4lle au\u00dferdem mit gro\u00dfen Belastungen f\u00fcr die Hinterbliebenen verbunden sein.\nDas gesundheitspolitische Ziel, die vorzeitige Sterblichkeit weiter zu verringern, ist umso mehr begr\u00fcndet, als dass viele der Krankheiten, die als Todesursachen die h\u00f6chste Zahl verlorener Lebensjahre fordern, durch verhaltensbedingte Risikofaktoren, bspw. durch Rauchen oder \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Alkoholkonsum, mit beeinflusst werden. Im Enzkreis kommt hier der gesundheitlichen Versorgung und F\u00f6rderung gesundheitlicher Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, die sowohl die physische, als auch die psychische Gesundheit beinhalten, sowie der erh\u00f6hten Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr eine besondere Priorit\u00e4t zu. Im Austausch mit Wirtschaftsverb\u00e4nden kann zus\u00e4tzlich der Arbeitsschutz verbessert werden.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.4","target_id":"3.4","indicator_name":"global_indicators.3-4-title"},"7-1-c":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der PV-Anlagen auf bezirkseigenen Geb\u00e4uden","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Photovoltaikanlagen (PV-Anlagen) auf bezirkseigenen Geb\u00e4uden.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.1.c","target_id":"7.1","sdg_goal":"7","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"07-01-0c","indicator_name":"global_indicators.7-1-c-title"},"1-2-b":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.b","graph_title":"global_indicators.1-2-b-title","indicator_sort_order":"01-02-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl LeistungsbezieherInnen nach SGB II bzw. SGB XII zwischen 15 und 17 Jahren + Anzahl der Personen zwischen 15 und 17 Jahren in Bedarfsgemeinschaften mit LeistungsbezieherInnen nach SGB II bzw. SGB XII) / (Anzahl EinwohnerInnen zwischen 15 und 17 Jahren) * 100","SOURCE_TYPE":"Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nF\u00fcr verschiedene Bev\u00f6lkerungsgruppen (z.B. Kinder, Alleinerziehende, nicht deutsche EinwohnerInnen) liegen h\u00f6here Armutsrisiken vor.\nDas Aufwachsen und Leben in Armut ist mit vielf\u00e4ltigen Einschr\u00e4nkungen, Hindernissen und pers\u00f6nlichen Schwierigkeiten verbunden. Armut und soziale Ausgrenzung gef\u00e4hrden zudem den Zusammenhalt der Gesellschaft. Der Enzkreis begegnet Armut daher in all ihren Dimensionen und mit unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen, um ihr entgegenzuwirken und sie im Idealfall zu verhindern.\nDie Armut in der Gruppe der Minderj\u00e4hrigen (Kinderarmut, Jugendarmut) wird berechnet als Personen der jeweiligen Altersgruppe, die entweder selbst LeistungsbezieherInnen von SGB II/SGB XII (nicht erwerbsf\u00e4hige und erwerbsf\u00e4hige Leistungsbeziehende) sind oder in einem Haushalt (Bedarfsgemeinschaft) leben, der Anspruch auf SGB II-/SGB XII-Leistungen hat bzw. ohne Ausschlussgrund h\u00e4tte (nicht Leistungsberechtigte), relativ zu allen Personen der Altersgruppe.\nDie Quote ber\u00fccksichtigt daher alle minderj\u00e4hrigen Personen, die z.B. in einer Bedarfsgemeinschaft mit Personen mit Leistungsanspruch nach SGB II/SGB XII gemeinsam wirtschaften oder alle minderj\u00e4hrigen Personen, die mit Personen gemeinsam wirtschaften, die von diesem Leistungsanspruch (nicht Leistungsberechtigte durch Ausschlussgrund) ausgeschlossen sind.\nDie Armut von \u00c4lteren bezieht sich auf Personen ab 65 Jahren, die selbst Leistungen nach SGB XII erhalten.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-07","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/5e0ceed7188820eb7b3dc9c8da0dcda698935320","indicator":"1.2.b","target_id":"1.2","indicator_name":"global_indicators.1-2-b-title"},"15-3":{"sdg_goal":"15","indicator_number":15.3,"graph_title":"global_indicators.15-3-title","indicator_sort_order":"15-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land bW","computation_definitions":"Fl\u00e4chengewichteter Mittelwert der Hemerobie-Stufen aller Landnutzungen der Bezugsfl\u00e4che BW <br> Vergleich Status Quo Baden-W\u00fcrttemberg mit Mittelwert BRD","SOURCE_TYPE":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung e. V.","source_earliest_available_1":2009,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Versiegelung von Fl\u00e4chen und die Intensivierung der Landnutzung f\u00fchren zu einer Abnahme der naturnahen Fl\u00e4chen. Seit 1750 hat die anthropogene Landnutzung um etwa 50 % zugenommen, wodurch sich die nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4ume stark ver\u00e4ndert haben. Aufgrund des heute hohen Bedarfs an Energie, Wasser und Nahrung haben sich beispielsweise Stadt-, Acker- und Weidefl\u00e4chen auf Kosten der Biodiversit\u00e4t und der nat\u00fcrlichen Vegetation ausgeweitet. Die Hemerobie (griechisch, h\u00e9meros, \u201egez\u00e4hmt, kultiviert\u201c; b\u00edos, \u201eleben\u201c) bildet die Gesamtheit aller Eingriffe des Menschen in den Naturhaushalt und kann als ein Ma\u00df der Naturn\u00e4he verstanden werden, die die M\u00f6glichkeit der Umkehr menschlicher Eingriffe voraussetzt. Die Bestimmung der Hemerobie eines Landschaftsausschnittes wird an Parametern wie N\u00e4he der Vegetation zur potenziellen nat\u00fcrlichen Vegetation (pnV), dem Grad der Bodenversiegelung und -verdichtung, dem Grad der Ver\u00e4nderung der Humusform und des Mikroklimas, dem Einsatz von D\u00fcnge- und Pflanzenschutzmitteln, Neophytenanteil, der Wasserqualit\u00e4t und Verbauung von Gew\u00e4ssern bemessen. Die Reduktion des anthropogenen \u00d6kosystem- und Natureingriffs ist notwendig, um den unwiederbringlichen Verlust von Arten zu verhindern.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/905c6f68a94888b4298e614634cd7ebdd57861e0","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"15.3","target_id":"15.3","indicator_name":"global_indicators.15-3-title"},"3-7":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.7,"graph_title":"global_indicators.3-7-title","indicator_sort_order":"03-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Anzahl der verf\u00fcgbaren voll- und teilstation\u00e4ren Pl\u00e4tze in Pflegeheimen je 1.000 EinwohnerInnen ab 65 Jahre","SOURCE_TYPE":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2003,"source_periodicity_1":"Zweijahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Sicherstellung einer fl\u00e4chendeckenden, bedarfsgerechten und gut erreichbaren station\u00e4ren pflegerischen Versorgung auf hohem Niveau ist ein wesentlicher Teil der medizinischen Daseinsvorsorge.\nPflegeheime sind station\u00e4re Pflegeeinrichtungen, die selbst\u00e4ndig wirtschaften und in denen Pflegebed\u00fcrftige unter st\u00e4ndiger Verantwortung einer ausgebildeten Pflegekraft ganzt\u00e4gig bzw. nur tags\u00fcber oder nachts untergebracht und verpflegt werden. Pflegeheime stellen das Fundament der Versorgung f\u00fcr Menschen dar, die nicht im famili\u00e4ren Umfeld versorgt werden k\u00f6nnen oder wollen.\nDie Bereitstellung von station\u00e4ren Pl\u00e4tzen in Pflegeheimen ist somit ein wesentlicher Aspekt der wohnortnahen Versorgung von \u00e4lteren, pflegebed\u00fcrftigen Menschen. Die Verf\u00fcgbarkeit der Pl\u00e4tze f\u00fchrt zur Entlastung von Familienangeh\u00f6rigen und hat somit Auswirkungen auf die Verdienstm\u00f6glichkeiten der Familien bzw. auf eine m\u00f6gliche Drucksituation auf Familien in einer alternden Gesellschaft. Der Indikator bildet durch diese Nebeneffekte ein breiteres Spektrum ab. Grunds\u00e4tzlich ist jedoch der Ansatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c zu verfolgen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/da8d1c7125f42fb2f1f9ada809fd441c0acfd39d","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.7","target_id":"3.7","indicator_name":"global_indicators.3-7-title"},"3-2":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.2,"graph_title":"global_indicators.3-2-title","indicator_sort_order":"03-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Anzahl der aufgestellten Betten in Krankenh\u00e4usern je 100.000 EinwohnerInnen","SOURCE_TYPE":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nEine fl\u00e4chendeckende Krankenhausversorgung ist ein wesentliches Element der Daseinsvorsorge. Um mit den begrenzten finanziellen Mitteln eine hohe Qualit\u00e4t der medizinischen Versorgung zu garantieren, muss nach strengen wirtschaftlichen Parametern gehandelt und behandelt werden.\n11\nIn Verbindung mit unterschiedlichen demographischen und wirtschaftlichen regionalen Parametern ist die wirtschaftliche Bereitstellung von Krankenhauskapazit\u00e4ten oft nur bedingt m\u00f6glich und schl\u00e4gt sich dementsprechend in einem knappen Angebot nieder. Die wohnortnahe Grundversorgung mit Krankenh\u00e4usern unterliegt aufgrund oft vorgenommener Rationalisierungsma\u00dfnahmen einem zunehmend ausgepr\u00e4gten Stadt-Land-Gef\u00e4lle.\nEine ad\u00e4quate Krankenhausversorgung zu gew\u00e4hrleisten, entspricht dem Prinzip der Generationengerechtigkeit und dem der gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnisse.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.2","target_id":"3.2","indicator_name":"global_indicators.3-2-title"},"4-8":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.8,"graph_title":"global_indicators.4-8-title","indicator_sort_order":"04-08-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl der Sch\u00fclerInnen an einer F\u00f6rderschule) / (Anzahl der Sch\u00fclerInnen gesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nJede Form der Ausgrenzung und Diskriminierung von Menschen mit Behinderung ist eine Menschenrechtsverletzung. Dies verdeutlicht die UN-Konvention f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderung. Demnach ist Behinderung als selbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil menschlichen Lebens in Deutschland anerkannt.\nDie Vielfalt von Menschen ist eine Bereicherung f\u00fcr alle, was in k\u00f6rperlicher, kognitiver und psychischer F\u00e4higkeit ebenso gilt, wie in der sozialen, ethnischen und nationalen Herkunft, der Hautfarbe, des Alters, des Geschlechts, der sexuellen Orientierung, Kultur, Religion oder Weltanschauung.\nAlle Menschen sollen in allen Teilbereichen der Gesellschaft aktiv teilhaben k\u00f6nnen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.8","target_id":"4.8","indicator_name":"global_indicators.4-8-title"},"4-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.1,"graph_title":"global_indicators.4-1-title","indicator_sort_order":"04-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl Kinder im Alter von unter 3 Jahren in Tageseinrichtungen) / (Anzahl Kinder im Alter von unter 3 Jahren gesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Ausbau der Kinderbetreuung hat zum Ziel, die Bildungschancen der Kinder zu erh\u00f6hen- unabh\u00e4ngig von der Herkunft, dem Bildungs- oder Einkommensniveau der Eltern. So sollen alle Kinder, die in Tageseinrichtungen betreut werden, optimal auf die Grundschule vorbereitet werden.\nDie bedarfsgerechte Verf\u00fcgbarkeit von Tageseinrichtungspl\u00e4tzen folgt demnach den Prinzipien der Nachhaltigkeit und Generationengerechtigkeit. Hierbei gilt es zu ber\u00fccksichtigen, dass mit einem steigenden Anteil der Kinder, die in Tageseinrichtungen auf den Schuleintritt vorbereitet werden, auch die Differenzen zwischen betreuten und nicht-betreuten Kindern beim Eintritt in die Schule gr\u00f6\u00dfer werden.\nGleichzeitig wird den Eltern, durch das Vorhalten eines bedarfsgerechten Angebotes die Chance auf eine Erwerbst\u00e4tigkeit geboten, was ohne ein angemessenes Betreuungsangebot oft nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Aus diesen Gr\u00fcnden \u00fcbernimmt die fr\u00fchkindliche Bildung einer Schl\u00fcsselrolle f\u00fcr die soziale Dimension (Bildung, Gleichberechtigung, Chancengleichheit, demografischer Wandel und vieles mehr) wie auch f\u00fcr die \u00f6konomische Dimension (finanzielle Situation der Eltern) der Nachhaltigkeit. Kommunen haben hier nicht nur eine Pflichtaufgabe, sondern vielf\u00e4ltige Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, die allgemeine soziale Lage in ihrem Verantwortungsbereich zu beeinflussen.\nDie Betreuung in Tageseinrichtungen oder der Tagespflege ist keine zwingende Voraussetzung f\u00fcr eine optimale Vorbereitung auf die Grundschule. Dennoch ist davon auszugehen, dass eine solche Betreuung ein standardisiertes Mindestma\u00df fr\u00fchkindlicher Bildung gew\u00e4hrleistet.\nDer Indikator l\u00e4sst allerdings keinen R\u00fcckschluss auf die Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Erziehung zu.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.1","target_id":"4.1","indicator_name":"global_indicators.4-1-title"},"3-1":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.1,"graph_title":"global_indicators.3-1-title","indicator_sort_order":"03-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Meter","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Einwohnergewichtete Luftliniendistanz zum n\u00e4chsten Hausarzt","SOURCE_TYPE":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_earliest_available_1":2014,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Versorgung durch \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ist Teil einer umfassenden Gesundheitsversorgung und bildet tendenziell die bereitstehenden Leistungen des Gesundheitssystems ab. Gerade in l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten R\u00e4umen kann die Versorgungsdichte je EinwohnerIn geringer ausfallen, was sich unmittelbar auf die Anfahrtswege auswirkt. Eine Aussage \u00fcber die Qualit\u00e4t der Leistungen kann anhand der Dichte an MedizinerInnen jedoch nicht getroffen werden.\nEine h\u00f6here Dichte an niedergelassenen AllgemeinmedizinerInnen kann jedoch die Tendenz einer flexiblen und individuell ausgerichteten Behandlung aufzeigen. Zus\u00e4tzlich kann die Dichte als Indikator f\u00fcr die Erreich-barkeit der Dienstleistungen herangezogen werden.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.1","target_id":"3.1","indicator_name":"global_indicators.3-1-title"},"8-3-a":{"sdg_goal":"8","indicator_number":"8.3.a","graph_title":"global_indicators.8-3-a-title","indicator_sort_order":"08-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Langzeitarbeitslose gesamt = (Arbeitssuchende Dauer > 1 Jahr) / (alle zivilen Erwerbst\u00e4tigen) * 100 <br> b) Frauenlangzeitarbeitslosigkeit = (weibliche Arbeitssuchende Dauer > 1 Jahr) / (alle weiblichen zivilen Erwerbspersonen) * 100 <br> c) M\u00e4nnerlangzeitarbeitslosigkeit = (m\u00e4nnliche Arbeitssuchende Dauer > 1 Jahr) / (alle m\u00e4nnliche zivilen Erwerbspersonen) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2005,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nArbeitslosigkeit ist f\u00fcr die Betroffenen besonders problematisch, wenn sie \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit anh\u00e4lt. Langzeitarbeitslose sind Menschen, die durchgehend mehr als ein Jahr arbeitssuchend sind. Analog zur Definition des Indikators Arbeitslosigkeit, werden die Langzeitarbeitslosen ins Verh\u00e4ltnis zu den zivilen Erwerbst\u00e4tigen und Arbeitssuchenden gesetzt.\nAuch wird der Indikator Langzeitarbeitslosigkeit noch einmal separat f\u00fcr Jugendliche bzw. junge Erwachsene, Frauen und M\u00e4nner erfasst. Die Unsch\u00e4rfe in der Erfassung der Arbeitslosigkeit bei Frauen gilt auch bei der Erfassung der Langzeitarbeitslosigkeit.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.3.a","target_id":"8.3","indicator_name":"global_indicators.8-3-a-title"},"10-1-a":{"sdg_goal":"10","indicator_number":"10.1.a","graph_title":"global_indicators.10-1-a-title","indicator_sort_order":"10-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Haushalte mit j\u00e4hrlichem HH-Nettoeinkommen bis unter 25.000 Euro / Anzahl Haushalte * 100 <br> b) Haushalte mit j\u00e4hrlichem HH-Nettoeinkommen von 25.000 bis unter 50.000 Euro / Anzahl Haushalte * 100 <br> c) Haushalte mit j\u00e4hrlichem HH-Nettoeinkommen von 50.000 Euro und mehr / Anzahl Haushalte * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Verteilung der Einkommensklassen in der Bev\u00f6lkerung nach Haushalten auf. Das Haushaltseinkommen basiert auf den Daten der Kaufkraft und fasst die Einkommen aller Haushaltsmitglieder zusammen. Bei der Erstellung der Einkommensklassen der Haushalte wird die Haushaltsgr\u00f6\u00dfe demnach nicht ber\u00fccksichtigt. Es kann also sein, dass Einpersonenhaushalte und Familienhaushalte in der gleichen Einkommensklasse liegen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.1.a","target_id":"10.1","indicator_name":"global_indicators.10-1-a-title"},"11-7-b":{"language":"de","graph_title":"Siedlungsfl\u00e4chen in Hektar","computation_units":"Hektar","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen  im Verh\u00e4ltnis zu anderen Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen im Bezirk.\nDie Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen werden dabei zwischen Wohnbaufl\u00e4chen, Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, als auch Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen unterschieden. \nDie Gesamtfl\u00e4che des Bezirks Treptow-K\u00f6penick betr\u00e4gt 16773 ha, wovon im Jahr 2019 insgesamt 5877 ha als Siedlungsfl\u00e4che genutzt wurden. Nicht eingeschlossen in den Siedlungsfl\u00e4chen sind Verkehrs- und Wasserfl\u00e4chen, sowie W\u00e4lder.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.7.b","target_id":"11.7","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-07-0b","indicator_name":"global_indicators.11-7-b-title"},"15-4":{"sdg_goal":"15","indicator_number":15.4,"graph_title":"global_indicators.15-4-title","indicator_sort_order":"15-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"(Freiraumfl\u00e4chen (au\u00dferhalb Ortslagen) > 50 km\u00b2, die nicht durch Trassen des \u00fcber\u00f6rtlichen Verkehrsnetzes zerschnitten sind) / (Fl\u00e4che) * 100","SOURCE_TYPE":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung e. V.","source_earliest_available_1":2008,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nNeben Habitatverlust und -degradierung spielt die Fragmentierung der Habitate, beispielsweise durch die Trassen des \u00fcber\u00f6rtlichen Verkehrsnetzes (Stra\u00dfen und Schienen) und anderen Infrastrukturen, wie Hochspannungsnetzen eine bedeutsame Rolle beim Verlust der biologischen Vielfalt. Die Zerschneidung hat zur Folge, dass Tier- und Pflanzenpopulationen voneinander getrennt werden und die verbleibenden Fl\u00e4chen zu klein f\u00fcr den Fortbestand einer Art werden k\u00f6nnen. Je nach Art und Breite des Zerschneidungselements kann es zu erschwerten Kontakten, v\u00f6lliger Isolierung oder direkten Sch\u00e4den in Form von Kollisionen kommen. Luftschadstoffe und L\u00e4rm durch Verkehr k\u00f6nnen dabei urs\u00e4chlich oder zus\u00e4tzlich auftreten. D\u00fcnnbesiedelte Regionen mit geringer Landschaftszerschneidung weisen demnach generell die h\u00f6chste biologische Vielfalt auf. Unzerschnittene Freiraumfl\u00e4chen tragen ma\u00dfgeblich dazu bei, der Bedrohung der biologischen Vielfalt entgegenzuwirken.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"15.4","target_id":"15.4","indicator_name":"global_indicators.15-4-title"},"7-1-b":{"language":"de","graph_title":"Badegew\u00e4sserqualit\u00e4t","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Bewertung der Badegew\u00e4sserqualit\u00e4t der 11 Badestellen innerhalb des Bezirks Treptow-K\u00f6penick. \nBewertet werden 40 Datens\u00e4tze nach dem Ende jeder Badesaison f\u00fcr einen Gesamtzeitraum von 4 Jahren. \nDiese beschreiben den qualitativen Zustand der Badegew\u00e4sser anhand der mikrobiologischen Parameter Escherichia coli und Intestinale Enterokokken in den Kategorien \u201cAusgezeichnet\u201d, \u201cGut\u201d, \u201cAusreichend\u201d und \u201cMangelhaft\u201d. \n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.1.b","target_id":"7.1","sdg_goal":"7","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"07-01-0b","indicator_name":"global_indicators.7-1-b-title"},"11-3":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.3,"graph_title":"global_indicators.11-3-title","indicator_sort_order":"11-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Wohnfl\u00e4che je EinwohnerIn in m\u00b2 <br> b) Wohnfl\u00e4che = Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber dem Vorjahr","SOURCE_TYPE":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_earliest_available_1":"a) 2012 \u2013 2017 <br> b) 1996","source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Entwicklung der Wohnfl\u00e4che ist letztlich das ausschlaggebende Ma\u00df zum Monitoring der Fl\u00e4chenremanenz im Wohnsektor.\nDer Indikator gibt an, wie viel Fl\u00e4che je Person im Durchschnitt zur Verf\u00fcgung steht. Leerstehende Wohnungen sowie Zweitwohnungen werden mitgez\u00e4hlt. Der Fl\u00e4chenbedarf h\u00e4ngt jedoch von der Haushaltsgr\u00f6\u00dfe ab. Da die Haushaltsgr\u00f6\u00dfenstruktur nicht ber\u00fccksichtigt wird, ist der Aussagegehalt eingeschr\u00e4nkt, sodass es sich bei der Wohnfl\u00e4che um einen erg\u00e4nzenden Indikator zur Fl\u00e4chenremanenz handelt, der das Bild komplettiert.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.3","target_id":"11.3","indicator_name":"global_indicators.11-3-title"},"10-3":{"sdg_goal":"10","indicator_number":10.3,"graph_title":"global_indicators.10-3-title","indicator_sort_order":"10-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl Leistungsbezieherinnen und Leistungsbezieher nach SGB II und SGB XII ohne deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit) / (Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder insgesamt)) / ((Anzahl Leistungsbezieherinnen und Leistungsbezieher nach SGB II und SGB XII mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit) / (Deutsche Staatsangeh\u00f6rige insgesamt))","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nArmut betrifft manche Bev\u00f6lkerungsgruppen mehr als andere. Neben den oben diskutierten Armutsquoten von Kindern, Jugendlichen und \u00c4lteren (Indikator 1.2) sowie Frauen (Indikator 5.2) sind auch Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in h\u00f6herem Ma\u00dfe von Armut betroffen. Die relative Armutsquote bei Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern setzt die SGB II/SGB XII-Quote der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern ins Verh\u00e4ltnis zur SGB II/SGB XII-Quote bei Deutschen.\nWeil die Armutsquote bei Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern im Vergleich zur Armutsquote bei Deutschen deutlich h\u00f6her ist, wird die relative Armutsquote bei Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern nicht in Prozent ausgedr\u00fcckt, sondern mit dem Vielfachen der Armutsquote bei Deutschen. Bei gleich hohen Armutsquoten von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern und Deutschen l\u00e4ge der Wert des Indikators bei 1. Werte \u00fcber 1 zeigen an, um wievielmal h\u00f6her die Armutsquote der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Vergleich zu Armutsquote bei Deutschen ist.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.3","target_id":"10.3","indicator_name":"global_indicators.10-3-title"},"9-1":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.1,"graph_title":"global_indicators.9-1-title","indicator_sort_order":"09-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Existenzgr\u00fcndungen (gesamt) = (Anzahl Neuerrichtungen von Gewerbebetrieben) / (Anzahl der Einwohnerinnen und Einwohner) * 1000","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2003,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nExistenzgr\u00fcndungen von Gewerbebetrieben schaffen Arbeitspl\u00e4tze, f\u00f6rdern den Wettbewerb und tragen zum Wirtschaftswachstum bei. Der technologische und kulturelle Wandel erfordert eine permanente Anpassung der Wirtschaftsstruktur und entsprechend kontinuierliche Neugr\u00fcndungen von Gewerbebetrieben.\nDer Indikator Existenzgr\u00fcndungen bildet die H\u00e4ufigkeit der Neugr\u00fcndungen von Gewerbebetrieben relativ zur Bev\u00f6lkerungszahl ab. Es handelt sich dabei um eine treffende, jedoch relativ grobe Beschreibung des Ph\u00e4nomens. Der Indikator bildet gleicherma\u00dfen die Gr\u00fcndung innovativer Unternehmen mit hohem Wachstumspotenzial und von Kleingewerbebetrieben wie Imbissen, Kiosken oder Friseursalons ab.\nExistenzgr\u00fcndungen von Frauen sind in der Regel seltener. Im Sinne der Gleichstellung (SDG 5) sind also Existenzgr\u00fcndungen von Frauen f\u00fcr eine breitenwirksame und nachhaltige Innovationskultur besonders wichtig.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"9.1","target_id":"9.1","indicator_name":"global_indicators.9-1-title"},"11-5":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.5,"graph_title":"global_indicators.11-5-title","indicator_sort_order":"11-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Anzahl der Kraftfahrzeuge (absolut; Kfz / 1.000 EW) <br> a) Kraftr\u00e4der <br> b) Personenkraftwagen <br> c) Kraftfahrzeuge gesamt <br> d) Kraftfahrzeuge mit neuen Antriebstechniken","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW, Kfz-Zulassungsstelle Enzkreis","source_earliest_available_1":1976,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Anzahl an zugelassenen Kraftfahrzeugen (Kfz) und Personenkraftwagen (PKW) steigt seit Jahren kontinuierlich an. Dies versch\u00e4rft die Fl\u00e4chennutzungsproblematik des \u00f6ffentlichen Raumes sowohl auf dem Land, als auch in den St\u00e4dten erheblich und konterkariert die Bestrebungen, Verkehrssysteme nachhaltiger und vor allem zug\u00e4nglicher zu gestalten.\nDie Konsequenz von Politik und Verwaltungen, auf hohe Kfz- bzw. Pkw-Dichten mit einem fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfigen Ausbau der Infrastruktur zu reagieren, f\u00fchrt erwiesenerma\u00dfen zu einer umso h\u00f6heren Auslastung der Stra\u00dfen. Zus\u00e4tzlich hat ein erh\u00f6htes Verkehrsaufgebot Konsequenzen f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t und das Wohlbefinden der Menschen, insbesondere jener, die in der N\u00e4he stark befahrener Stra\u00dfen wohnen. Aufgrund der L\u00e4rm- und Schadstoffbelastung, die auch eine Minderung des Wohnwertes bewirken, sind diese Wohnlagen von eher einkommensschw\u00e4cheren Haushalten bewohnt. Dadurch gewinnt die soziale Dimension dieses Nachhaltigkeitsaspektes noch zus\u00e4tzlich an Bedeutung.\nDa insbesondere die Infrastruktur des motorisierten Individualverkehrs auch erhebliche \u00f6konomische und \u00f6kologische Kosten mit sich bringt, folgt eine Reduktion des Kfz-Aufkommens dem Prinzip der Ganzheitlichkeit.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.5","target_id":"11.5","indicator_name":"global_indicators.11-5-title"},"11-4":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.4,"graph_title":"global_indicators.11-4-title","indicator_sort_order":"11-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"Anteile des Fu\u00dfverkehrs, Radverkehrs und \u00d6PNV am gesamten Verkehrsaufkommen","SOURCE_TYPE":"Eigene Erhebung","source_earliest_available_1":2022,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Modal Split beschreibt die Verteilung des Transportaufkommens auf die unterschiedlichen Verkehrsmittel (i. d. R. Fu\u00dfverkehr, Radverkehr, \u00d6PNV und MIV). Der Indikator vermittelt auf diese Weise ein Bild vom Mobilit\u00e4tsverhalten innerhalb der Kommune. Dabei sollen langfristig die Anteile des nicht-motorisierten Verkehrs (d. h. Fu\u00df- und Radverkehr) und des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs gesteigert werden, um die Nachhaltigkeit der Verkehrssysteme zu sichern. Im Moment liegen f\u00fcr Deutschland noch keine fl\u00e4chendeckenden Daten auf kommunaler Ebene vor. Die entsprechenden Werte k\u00f6nnen jedoch wie im Enzkreis \u00fcber B\u00fcrgerbefragungen von jeder Kommune selbst erhoben werden.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.4","target_id":"11.4","indicator_name":"global_indicators.11-4-title"},"10-1-b":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick die \u00fcber ein  Gemeinwohl-Bilanz Testat verf\u00fcgen","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt wie viele Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick in jedem Jahr \u00fcber ein g\u00fcltiges Testat einer Gemeinwohl-Bilanz verf\u00fcgen.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.1.b","target_id":"10.1","sdg_goal":"10","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"10-01-0b","indicator_name":"global_indicators.10-1-b-title"},"14-1":{"sdg_goal":"14","indicator_number":14.1,"graph_title":"global_indicators.14-1-title","indicator_sort_order":"14-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent / absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Menge behandelten Abwassers durch Denitrifikation und Phosphoreliminiation) / Abwassermenge insgesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2004,"source_periodicity_1":"2004 - 2016 (Dreijahresintervalle), 2016 \u2013 2018 (Jahresintervalle)","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nIm allgemeinen Verst\u00e4ndnis handelt es sich bei Abwasser um abflie\u00dfendes Wasser, z.B. aus h\u00e4uslichem, gewerblichem oder industriellem Gebrauch.\nDie Reinigung der Abw\u00e4sser ist notwendig, damit keine sch\u00e4dlichen Stoffe in die Gew\u00e4sser eingeleitet oder die N\u00e4hrstoffgehalte von Gew\u00e4ssern signifikant erh\u00f6ht werden. Der \u00dcberschuss an N\u00e4hrstoffen wird von Bakterien abgebaut, was zum Verbrauch von im Gew\u00e4sser enthaltenem Sauerstoff f\u00fchrt. Das Sterben von Wasserlebewesen wie z.B. Fischen oder ein verst\u00e4rktes Algenwachstum kann die Folge sein. F\u00fcr das Einleiten gereinigten Abwassers in die Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser muss die angemessene Behandlung und Reinigung des Abwassers in Kl\u00e4ranlagen durch die Kommunen gew\u00e4hrleistet werden.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"14.1","target_id":"14.1","indicator_name":"global_indicators.14-1-title"},"5-1-b":{"language":"de","graph_title":"Proportion of women aged 20\u201324 years who were married or in a union before age 15 and before age 18","computation_units":"Absolute Zahlen","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der verschiedenen Einrichtungen und Projekte f\u00fcr M\u00e4dchen und junge Frauen in Treptow-K\u00f6penick (Stand Januar 2022). Eine Darstellung der einzelnen Projekte und weitere Informationen finden sich auf der <a href=\"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/beauftragte/gleichstellung/artikel.11029.php\" target=\"_blank\" >Website des Bezirksamts</a>. <br>\n\nZudem sind hier die aktuellen Projekte gelistet: \n\n- <a href=\"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/beauftragte/gleichstellung/artikel.30841.php\" target=\"_blank\" >Aktionsb\u00fcndnis \"Mehr M\u00e4dchen in MINT im Bezirk Treptow-K\u00f6penick\"</a>\n\n- <a href=\"https://www.migramentor.de/club-lise/\" target=\"_blank\" >Club Lise Berlin</a>\n\n- Collage e.V. \n\n- <a href=\"https://fez-berlin.de/\" target=\"_blank\" >FEZ-Berlin</a>\n\n- <a href=\"https://www.stiftung-spi.de/projekte/frauenprojekte-tk/\" target=\"_blank\" >Frauentreff an der Wuhlheide</a>\n\n- <a href=\"https://www.stephanus.org/stiftung/geschaeftsbereiche/geschaeftsbereich-migration-integration/frauenzentrum-treptow-koepenick/startseite/\" target=\"_blank\" >Frauenzentrum \u2013 Soziokulturelles Beratungs- und Begegnungszentrum f\u00fcr M\u00e4dchen und Frauen in Treptow-K\u00f6penick</a>\n\n- <a href=\"https://www2.informatik.hu-berlin.de/~gutsche/ideen-werkstatt/index.htm\" target=\"_blank\" >Institut f\u00fcr Informatik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin \"Mehr Frauen in die Informatik\"</a>\n\n- <a href=\"https://www.tjfbg.de/ausserschulische-angebote/campus-kiezspindel/job-werkstatt-maedchen\" target=\"_blank\" >Jobwerkstatt f\u00fcr M\u00e4dchen</a>\n\n- <a href=\"http://www.kietzklub.de/\" target=\"_blank\" >Kietz-Klub K\u00f6penick \u2013 M\u00e4dchenarbeitskreis</a>\n\n- <a href=\"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/aktuelles/pressemitteilungen/2021/pressemitteilung.1141041.php\" target=\"_blank\" >M\u00e4dchenpreis - Bezirkseigener Wettbewerb in Treptow-K\u00f6penick</a>\n\n- <a href=\"http://schutzhuelle-frauentreff.de/\" target=\"_blank\" >Schutzh\u00fclle e.V.</a>\n\n- <a href=\"https://www.girls-day.de/Material/Girls-Day-Parcours/Technikparcours-fuer-Maedchen\" target=\"_blank\" >Technikparcours f\u00fcr M\u00e4dchen im Kompetenzzentrum Technik-Diversity-Chancengleichheit</a>\n\n<b>\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"5.1.b","target_id":"5.1","sdg_goal":"5","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"05-01-0b","indicator_name":"global_indicators.5-1-b-title"},"2-3":{"sdg_goal":"2","indicator_number":2.3,"graph_title":"global_indicators.2-3-title","indicator_sort_order":"02-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Stickstoff\u00fcberschuss [kg]) / (Landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che [ha]) * 100","SOURCE_TYPE":"Universit\u00e4t Gie\u00dfen, Umweltbundesamt, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Stickstoffeintr\u00e4ge aus der Landwirtschaft in verschiedene \u00d6kosysteme stellen nach wie vor ein gro\u00dfes \u00f6kologisches Problem dar. Der Stickstoffeintrag betrifft Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser, das Grundwasser, den Boden und auch die Luft und beeinflusst bei \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Eintrag die Widerstandsf\u00e4higkeit der \u00d6kosysteme. Zwar ist Stickstoff ein Hauptn\u00e4hrstoffelement von Pflanzen, jedoch belastet eine D\u00fcngung, die \u00fcber den N\u00e4hrstoffbedarf hinausgeht und au\u00dferhalb der nat\u00fcrlichen Vegetationsperiode liegt die \u00d6kosysteme. Die Abnahme der Widerstandsf\u00e4higkeit gegen\u00fcber Klimaver\u00e4nderungen und extremen Wetterereignissen ist eine Folge.\nDer Stickstoff\u00fcberschuss wird \u00fcber Modellrechnungen ermittelt. Der D\u00fcngemitteleinsatz, der Eintrag aus der Luft, die Entnahme durch Ertr\u00e4ge und weitere Aspekte werden dabei ber\u00fccksichtigt. Die Modellrechnungen werden durch das Institut f\u00fcr Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen auf Kreisebene durchgef\u00fchrt.\nDie H\u00f6he der Nitratkonzentration einer Fl\u00e4che h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von der Belastung durch die Landnutzung im Einzugsgebiet einer Messstelle ab. Dar\u00fcber hinaus spielen die regionalen hydrogeologischen Bedingungen, wie\n10\nGrundwasserflurabstand und Flie\u00dfgeschwindigkeit sowie die hydrochemischen Bedingungen im Untergrund eine wichtige Rolle.\nDas Ziel der Bundes- sowie der Landesregierung ist es, den Stickstoff\u00fcberschuss auf 70 kg/ha zu begrenzen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"2.3","target_id":"2.3","indicator_name":"global_indicators.2-3-title"},"7-2-b":{"language":"de","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt die aggregierte Summe von Photovoltaikanlagen und installierter Leistung, klassifiziert nach f\u00fcnf Leistungsklassen. Es handelt sich dabei um Photovoltaikanlagen, die nach dem Erneuerbare-Energien-Gesetz (EEG) gef\u00f6rdert wurden. Aktuell existieren in Treptow-K\u00f6penick keine Photovoltaikanlagen mit einer Leistung \u00fcber 750 kW.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.2.b","target_id":"7.2","sdg_goal":"7","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"07-02-0b","indicator_name":"global_indicators.7-2-b-title","graph_title":"global_indicators.7-2-b-title"},"5-1-a":{"sdg_goal":"5","indicator_number":5.1,"graph_title":"global_indicators.5-1-title","indicator_sort_order":"05-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Vollzeitbesch\u00e4ftigungsquoten von Frauen und M\u00e4nnern = ((Anzahl SvB Frauen am Wohnort zwischen 15 und 64 Jahren) / (Anzahl Frauen am Wohnort insgesamt) * 100) / ((Anzahl SvB M\u00e4nner am Wohnort zwischen 15 und 64 Jahren) / (Anzahl M\u00e4nner am Wohnort insgesamt) * 100) * 100 <br> b) Anteil von teilzeitbesch\u00e4ftigten Frauen = ((Anzahl SvB Frauen am Wohnort zwischen 15 und 64 Jahren in Teilzeit) / (Anzahl SvB Frauen am Wohnort zwischen 15 und 64 Jahren insgesamt) * 100)","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":1999,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nF\u00fcr den individuellen Lebensweg ist Bildung und Besch\u00e4ftigung von entscheidender Bedeutung.\nNachdem die Geschlechtsdimension bereits beim SDG 4 \u201eHochwertige Bildung\u201c thematisiert wurde, liegt der Fokus des SDG 5 auf der Erwerbst\u00e4tigkeit. Die Erwerbst\u00e4tigkeit sorgt f\u00fcr ein geregeltes Einkommen, aber auch soziale Anerkennung, Teilhabe und erm\u00f6glicht gr\u00f6\u00dfere Selbstst\u00e4ndigkeit.\nDer Indikator gibt die Proportionen der Besch\u00e4ftigung von Frauen im Verh\u00e4ltnis zur Besch\u00e4ftigung von M\u00e4nnern an. Ein Wert von 100 steht f\u00fcr gleiche Besch\u00e4ftigungsquoten von Frauen und M\u00e4nnern. Entsprechend zeigen Werte unterhalb 100 eine geringere Besch\u00e4ftigungsquote von Frauen im Vergleich zur Quote von M\u00e4nnern an. Dadurch wird auch die Besch\u00e4ftigungsquote insgesamt ber\u00fccksichtigt. Unber\u00fccksichtigt bleiben hingegen die Qualit\u00e4t der Besch\u00e4ftigung und ein potentiell freiwilliger Verzicht auf eine Besch\u00e4ftigung.\nDie Besch\u00e4ftigungsquote bezieht sich dabei immer auf alle Formen sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Zus\u00e4tzlich unterscheiden sich die Anteile von Teilzeitbesch\u00e4ftigten bei Frauen und M\u00e4nnern. Daher wird die Betrachtung um das Verh\u00e4ltnis der Teilzeitbesch\u00e4ftigungsquoten von Frauen und M\u00e4nnern erg\u00e4nzt.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"5.1.a","target_id":"5.1","indicator_name":"global_indicators.5-1-a-title"},"11-2":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.2,"graph_title":"global_indicators.11-2-title","indicator_sort_order":"11-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Fortschreibung basierend auf Ergebnissen der Geb\u00e4ude- und Wohnungsz\u00e4hlungen (1987, 2011; Stand zum 31.12. des Jahres) <br> a) Wohngeb\u00e4ude = Ver\u00e4nderung zum Vorjahr % <br> b) Wohnungen insgesamt = Ver\u00e4nderung zum Vorjahr % <br> c) R\u00e4ume insgesamt = Ver\u00e4nderung zum Vorjahr % <br> d) Belegungsdichte = EW/Whg","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2004,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Mietpreise in einer Kommune sind stark vom Angebot an Wohnraum abh\u00e4ngig. Auch die Belegungsdichte spielt eine entscheidende Rolle und kann als Ma\u00df f\u00fcr die Entwicklung der Fl\u00e4chenremanenz herangezogen werden.\nDie aktuellen Umst\u00e4nde der Wohnraumknappheit erfordern insbesondere die Nachverdichtung in Kommunen. Bezahlbarer Wohnraum wird dringend ben\u00f6tigt, w\u00e4hrend gleichzeitig insbesondere die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge der 1960er-Jahre viel Wohnraum pro Kopf binden.\nDie Entwicklung der Fl\u00e4chenremanenz ist in den Speckg\u00fcrteln von Ballungsr\u00e4umen wie dem Enzkreis ein weitreichendes Thema. Nach einer Suburbanisierungsphase in den 1970er- bis 1990er Jahren, die aufgrund der Wohnraumknappheit zuletzt wieder aufgebl\u00fcht ist, ist es nicht un\u00fcblich, dass die Kindergeneration durch das Bildungs- und Arbeitsplatzangebot in die Innenstadtbereiche abwandert und die Elterngeneration im Eigenheim des st\u00e4dtischen Umlandes verweilt.\nDer Bedarf an kleineren Wohnung in den Innenst\u00e4dten steigt dabei, was tendenziell mehr Wohnraum pro Kopf bindet. Hinzu kommen die erheblichen Fl\u00e4chenremanenzen durch das Verweilen der Elterngeneration im Wohneigentum in den Umlandgemeinden der St\u00e4dte.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.2","target_id":"11.2","indicator_name":"global_indicators.11-2-title"},"11-7-a":{"sdg_goal":"11","indicator_number":"11.7.a","graph_title":"global_indicators.11-7-a-title","indicator_sort_order":"11-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Fl\u00e4cheninanspruchnahme = Anteil Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che <br> b) Fl\u00e4cheninanspruchnahme = Zuwachs gegen\u00fcber Vorjahr <br> c) Fl\u00e4cheninanspruchnahme = Nutzungsintensit\u00e4t je EinwohnerIn","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Anteil der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che an der Gesamtfl\u00e4che des Kreises ist prinzipiell Ausdruck des Industrialisierungsgrades der Volkswirtschaft und der damit verbundenen Bev\u00f6lkerungsdichte. Die Fl\u00e4chenversiegelung bringt allerdings vielf\u00e4ltige direkte und indirekte \u00f6kologische und \u00f6konomische Probleme mit sich. B\u00f6den sind eine endliche Ressource, die durch das Zusammenspiel von Gestein, Luft, Wasser und Lebewesen \u00fcber Jahrtausende entstehen und dem Natur- und Wasserhaushalt dienen und damit wichtige \u00f6kologische Funktionen erf\u00fcllen. Einmal versiegelter Boden ist nur schwer und unter Einsatz von hohen Kosten wiederzubeleben.\nDen Anteil der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che an der Gesamtfl\u00e4che auf ein notwendiges Maximum zu reduzieren, ist ein Ziel der Generationengerechtigkeit. Es soll dazu beizutragen, dass die zwangsl\u00e4ufige Verst\u00e4dterung st\u00e4rker auf Effizienz und somit auf dem Prinzip der Nachverdichtung beruht.\nDie Neuinanspruchnahme von Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen stellt einen oftmals unwiederbringlichen Verlust an nat\u00fcrlichen B\u00f6den und Freifl\u00e4chen zur Umnutzung dar. Eine weitere Abnahme des Naturraums f\u00fchrt zu einem Verlust wichtiger Boden- und Wasserhaushaltsfunktionen. Die zunehmende Verdr\u00e4ngung des Naturraums beg\u00fcnstigt die Entstehung von Hochwasser und ebenso die Auswirkungen des anthropogenen Klimawandels und hat damit erhebliche Auswirkungen auf die Widerstandsf\u00e4higkeit von St\u00e4dten und Siedlungen. Die Neuinanspruchnahme von Fl\u00e4chen ist die Ursache eines nicht nachhaltigen und fl\u00e4chenextensiven \u00f6konomischen Wachstumsmodells, das oft\n40\nAusdruck mangelhafter Siedlungsentwicklung im Innenbereich ist. Gleichzeitig dr\u00fcckt sie eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Abh\u00e4ngigkeit von Einkommens- und Gewerbesteueranteilen an den Gemeindefinanzen aus.\nDie Fl\u00e4chennutzungsintensit\u00e4t gibt Hinweise auf die Effizienz der Siedlungsfl\u00e4chennutzung. Je h\u00f6her die r\u00e4umliche Verdichtung von EinwohnerInnen und Arbeitspl\u00e4tzen, desto kosteng\u00fcnstiger lassen sich soziale und technische Infrastrukturen betreiben und desto geringer ist die Material- und Energie- sowie die Verkehrsintensit\u00e4t eines Siedlungssystems f\u00fcr die Kommunen. Die Siedlungsdichte kann somit als positive Einflussgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die \u00f6konomische Leistungs- und Innovationsf\u00e4higkeit angesehen werden. Eine Erh\u00f6hung der Siedlungsdichte durch Nachverdichtung und eine generelle Erh\u00f6hung der Baudichte verringern die Notwendigkeit, Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen kontinuierlich zu erweitern. Dadurch wird der Verbrauch an Fl\u00e4chen verringert und ein Beitrag zum nachhaltigen Umgang mit der begrenzten Ressource Boden geleistet.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.7.a","target_id":"11.7","indicator_name":"global_indicators.11-7-a-title"},"17-1-a":{"sdg_goal":"17","indicator_number":"17.1.a","graph_title":"global_indicators.17-1-a-title","indicator_sort_order":"17-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"a) Aufgewendete Mittel = (Netto ODA-Ausgaben) / (Ordentliche Aufwendungen des Kreises) * 100 <br> b) Anteil F\u00f6rdermittel = (Anteil akquirierter F\u00f6rdermittel zum Einsatz in der kommunalen Entwicklungszusammenarbeit)/ (Anteil ODA-Ausgaben) * 100","SOURCE_TYPE":"K\u00e4mmerei des Enzkreises (Eigene Bilanzierung)","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":"Jahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nFrieden und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung sind treibende Kr\u00e4fte der internationalen Entwicklungszusammenarbeit des Enzkreises. In diesem Sinne engagiert sich der Enzkreis sehr f\u00fcr die Pflege der europ\u00e4ischen und weltweiten Partnerschaften und Kooperationen und gestaltet diese aktiv mit.\nDer Indikator kommunale Partnerschaften umfasst die Ausgaben des Enzkreises hier vor Ort oder f\u00fcr in den Partnerkommunen durchgef\u00fchrte Projekte, die inhaltlich und entsprechend der Ausgaben variieren. Die aufgewendeten Mittel betreffen konkrete Ma\u00dfnahmen, wie Fachaustausche, Delegationsreisen, Workshops oder Infrastrukturprojekte im Rahmen der kommunalen Partnerschaften und Kooperationen.\nEntwicklungspolitische Haushaltsmittel gelten nur dann als ODA [Official Development Assistance], wenn sie als finanzielle und technische Hilfen von staatlichen Stellen geleistet werden und an DAC-L\u00e4nder gehen, haupts\u00e4chlich der F\u00f6rderung von Entwicklung und besseren Lebensbedingungen dienen und (teilweise) ein Zuschuss sind.\n\u00dcber F\u00f6rderma\u00dfnahmen des Bundes k\u00f6nnten projektbasierte und damit zielgerichtete und themenspezifische Mittel eingesetzt werden, die es entsprechend zu beantragen gilt. Die Akquise von F\u00f6rdermitteln ist damit ein ganz wesentliches Instrument, um kommunale Entwicklungs-zusammenarbeit \u00fcberhaupt zu erm\u00f6glichen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-16","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/f6524b74d14ceaedefb445f01b000fe06d132333","national_data_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/f6524b74d14ceaedefb445f01b000fe06d132333","indicator":"17.1.a","target_id":"17.1","indicator_name":"global_indicators.17-1-a-title"},"10-5":{"sdg_goal":"10","indicator_number":10.5,"graph_title":"global_indicators.10-5-title","indicator_sort_order":"10-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl der Einb\u00fcrgerungen im jeweiligen Jahr) / (Anzahl der EinwohnerInnen des Vorjahres) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW, Bertelsmann Stiftung","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Einb\u00fcrgerung bietet die M\u00f6glichkeit der politischen Partizipation, die rechtliche Gleichstellung und weitere M\u00f6glichkeiten der gesellschaftlichen Teilhabe. Sie erm\u00f6glicht den betroffenen Personen das allgemeine Wahlrecht, die Erlangung deutscher Grundrechte, z.B. der Versammlungs- und Vereinigungsfreiheit, ein unverwirkbares Aufenthaltsrecht, einen Zugang zum Beamtenstatus und bringt auch im internationalen Zusammenhang verschiedene Vorteile. Die vollzogene Einb\u00fcrgerung dient als Indikator f\u00fcr das Achten des deutschen Grundgesetzes und der demokratischen Grundordnung und ist damit Sinnbild der erfolgreichen Integration.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"10.5","target_id":"10.5","indicator_name":"global_indicators.10-5-title"},"2-1":{"sdg_goal":"2","indicator_number":2.1,"graph_title":"global_indicators.2-1-title","indicator_sort_order":"02-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Gruppe","value":"Untergewicht"},{"field":"Gruppe","value":"Normalgewicht"},{"field":"Gruppe","value":"\u00dcbergewicht"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Kinder mit Fehlern\u00e4hrung (Anzahl der Kinder eines Einschulungsjahrgangs mit \u00dcbergewicht) / (Anzahl aller untersuchten Kinder eines Einschulungsjahrganges) * 100","SOURCE_TYPE":"Gesundheitsamt (Enzkreis und Stadt Pforzheim)","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Indikator \u201eKinder mit Fehlern\u00e4hrung\u201c gibt den Anteil aller Kinder an, deren Body Mass Index [BMI] \u00fcber oder unterhalb eines Schwellenwerts liegt. Dieser Schwellenwert wird bestimmt als der Wert, unter dem 90 % aller Kinder desselben Geschlechts in der Altersgruppe in Deutschland liegen. Der BMI berechnet sich nach: (Gewicht [kg] / (Gr\u00f6\u00dfe [m\u00b2]).\nDer Indikator bildet ab, inwieweit alle Formen der Fehlern\u00e4hrung, hier insbesondere die \u00dcber- oder Mangelern\u00e4hrung, beendet und der Zugang zu sicheren und nahrhaften Lebensmitteln gew\u00e4hrleistet werden kann.\nIn Deutschland zeichnen sich neue Herausforderungen im Zusammenhang mit der Ern\u00e4hrung ab, wie beispielsweise die zunehmende Fettleibigkeit. \u00dcbergewicht kann das Risiko f\u00fcr sp\u00e4tere Folgeerkrankungen, wie z. B. Bluthochdruck, Erkrankungen der Gef\u00e4\u00dfe oder Diabetes mellitus Typ II, erh\u00f6hen.\nSpeziell f\u00fcr Kinder kann \u00dcbergewicht und insbesondere starkes \u00dcbergewicht eine Einschr\u00e4nkung in der sozialen Entwicklung bedeuten. Dagegen kann kindliches Untergewicht, das nicht mit altersgerecht unauff\u00e4lligem Ern\u00e4hrungsverhalten und k\u00f6rperlicher Belastbarkeit einhergeht, gesundheitliche Probleme, wie z.B. Infektanf\u00e4lligkeit oder auch psychosoziale Schwierigkeiten, hervorrufen.\nErn\u00e4hrungsgewohnheiten und \u2013trends, wie beispielsweise der \u00fcberm\u00e4\u00dfige Verzehr von Fast-Food, Superfood oder der Verzicht auf tierische Produkte, ist in erster Linie eine Frage der Sozialisation durch das Elternhaus.\nGrunds\u00e4tzlich ist es das Ziel, den Anteil der Kinder- und Jugendlichen mit \u00dcber- oder Untergewicht zu senken. Durch die gesetzlich verpflichtende Einschulungsuntersuchung, bei der j\u00e4hrlich ein gesamter Jahrgang von 4- bis 5-J\u00e4hrigen untersucht wird (u.a. werden K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe und \u2013gewicht erfasst), kann auf valide und konsistente Datenreihen zur\u00fcckgegriffen werden.\nDie Daten liegen im Enzkreis f\u00fcr Kinder in der Altersgruppe der etwa 5-J\u00e4hrigen (\u00dcbergang zur Grundschule) vor und werden im Rahmen der j\u00e4hrlichen Schuleingangsuntersuchung erhoben (durch die Corona-Pandemie nicht im Jahr 2020).","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-07","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/f6524b74d14ceaedefb445f01b000fe06d132333","national_data_update_url_text":"2022-11-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/5e0ceed7188820eb7b3dc9c8da0dcda698935320","indicator":"2.1","target_id":"2.1","indicator_name":"global_indicators.2-1-title"},"12-2":{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.2,"graph_title":"global_indicators.12-2-title","indicator_sort_order":"12-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Der Indikator setzt sich aus der pro Jahr anfallenden Menge an Abf\u00e4llen in Bezug auf die in der Gebietsk\u00f6rperschaft lebenden EinwohnerInnen zusammen <br> Abfallmenge \u2013 gesamt = (Gesamtmenge der Abf\u00e4lle in kg) / (Anzahl EinwohnerInnen) <br> Abfallmenge \u2013 Wertstoffanteil = (Menge von Wertstoffen [kg]) / (Gesamtmenge der Abf\u00e4lle [kg]) * 100 <br> Abfallmenge \u2013 Bioabfallanteil = (Menge an Bioabf\u00e4llen [kg]) / (Gesamtmenge der Abf\u00e4lle [kg]) * 100 <br> Abfallmenge \u2013Gr\u00fcnschnittanteil = (Menge an Gr\u00fcnschnitt [kg]) / (Gesamtmenge der Abf\u00e4lle [kg]) * 100 <br> Abfallmenge \u2013Restm\u00fcllanteil = (Menge an Restm\u00fcll [kg]) / (Gesamtmenge der Abf\u00e4lle [kg]) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":"Jahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Vermeidung bzw. Verminderung von Abfall und die Wiederverwertung von Wertstoffen ist ein Thema mit langer Tradition. Einerseits geht es dabei um das kommunale Abfallaufkommen insgesamt. Dar\u00fcber hinaus ist die Nutzung der Wertstoffe von Interesse. Der Indikator Abfallmenge beschr\u00e4nkt sich auf die h\u00e4uslichen Abf\u00e4lle und l\u00e4sst betriebliche Abf\u00e4lle au\u00dfen vor.\nF\u00fcr die Berechnung des kommunalen Abfallaufkommens [kg/EW] werden die gesammelten Mengen an Haus- und Sperrabfall, Gr\u00fcnschnitt und Bioabfall sowie alle weiteren getrennt erfassten Wertstofffraktionen (u.a. Altpapier, Altglas, Leichtverpackungen, Elektroschrott etc.) erhoben. In der Auswertung nicht ber\u00fccksichtigt sind die Mengen der separat erfassten Gewerbe- und Baustellenabf\u00e4lle, die zwar dem \u00f6ffentlichen Entsorgungstr\u00e4ger \u00fcberlassen werden k\u00f6nnen, die aber grunds\u00e4tzlich\n42\nkeiner unmittelbaren, kommunalen \u00dcberlassungspflicht unterliegen. Sie sind daher nicht unmittelbar zu den h\u00e4uslichen Abf\u00e4llen zu z\u00e4hlen und stellen insofern kein belastbares Ma\u00df f\u00fcr die unter kommunaler Regie erfasste Pro-Kopf-Abfallmenge dar. Dagegen werden die durch die kommunale Schadstoffsammlung erfassten Problemabf\u00e4lle den Rest- und Sperrabf\u00e4llen zugerechnet.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.2","target_id":"12.2","indicator_name":"global_indicators.12-2-title"},"8-5":{"sdg_goal":"8","indicator_number":8.5,"graph_title":"global_indicators.8-5-title","indicator_sort_order":"08-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl Erwerbst\u00e4tige ALG II-Beziehender) / (Anzahl Erwerbst\u00e4tige ALG II-Beziehender insgesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nNicht jede Besch\u00e4ftigung bringt ein ausreichendes Einkommen, daher bekommen Bezieherinnen und Bezieher niedriger Einkommen die M\u00f6glichkeit, zus\u00e4tzlich Arbeitslosengeld II zu erhalten. Diese sogenannten Erwerbsaufstocker sind also sozialversicherungspflichtig oder geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt oder selbstst\u00e4ndig und erhalten zus\u00e4tzlich staatliche Unterst\u00fctzung.\nDer Indikator Erwerbsaufstocker zeigt an, welcher Anteil von Arbeitslosengeldbeziehenden in einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung, geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt oder selbstst\u00e4ndig ist. Dies gibt einerseits Auskunft \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe des Niedriglohnsektors, zeigt aber auch an, welcher Anteil der SGB II-Beziehenden zumindest in den sozialen Kontext einer Arbeitsstelle eingebunden ist.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.5","target_id":"8.5","indicator_name":"global_indicators.8-5-title"},"17-2":{"sdg_goal":"17","indicator_number":17.2,"graph_title":"global_indicators.17-2-title","indicator_sort_order":"17-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"(Anzahl der entwicklungspolitischen Projekte im globalen S\u00fcden, die institutionell, finanziell oder beratend vom Enzkreis unterst\u00fctzt werden) / (Anzahl der EinwohnerInnen) * 10.000","SOURCE_TYPE":"Stabsstelle Klimaschutz und Kreisentwicklung, Presse- und \u00d6ffentlichkeit-sarbeit, Internationales und Europa <br> (Eigene Ergebung)","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":"Jahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nUnter einem Projekt sollen hier Aktivit\u00e4ten der Verwaltung verstanden werden, die keine Regelaufgabe darstellen, ein klares Ziel im Bereich der Entwicklungspolitik verfolgen und zeitlich klar begrenzt sind. Dabei ist unerheblich, ob die Laufzeit einen Tag oder mehrere Jahre betr\u00e4gt. Bei mehrj\u00e4hriger Projektlaufzeit ist das Projekt nur im ersten Jahr zu z\u00e4hlen.\nF\u00fcr den Indikator zu ber\u00fccksichtigen sind sowohl eigene Projekte des Enzkreises, in Kooperation mit Dritten durchgef\u00fchrte Projekte, mit Drittmitteln gef\u00f6rderte Projekte des Enzkreises oder auch durch den Enzkreis gef\u00f6rderte und von Dritten durchgef\u00fchrte Projekte. Entscheidend ist, dass der Enzkreis das jeweilige Projekt aktiv mit finanziellen Mitteln (institutionell oder projektbezogen), mit s\u00e4chlichen Mitteln (z. B. Bereitstellung von R\u00e4umlichkeiten) oder mit personellen Mitteln (z.B. beratend) unterst\u00fctzt. Die Kosten f\u00fcr das jeweilige Projekt m\u00fcssen sich klar bestimmen und von laufenden Kosten abgrenzen lassen.\nBei Projektreihen zu einem gemeinsamen Thema oder einer an mehreren Terminen stattfindenden Veranstaltungsreihe ist mitunter nicht eindeutig, ob es sich um ein oder um mehrere Projekte handelt. Hier gilt daher folgendes: Finden die Veranstaltungen oder Projekte zum selben Thema bzw. unter einem \u00fcbergeordneten Titel statt, dann z\u00e4hlen sie als ein Projekt. Halbj\u00e4hrlich stattfindende Netzwerktreffen oder Dialogreihen gelten daher als ein Projekt. Veranstaltungen mit unterschiedlichen thematischen Schwerpunkten und Titeln k\u00f6nnen hingegen als getrennte Projekte gez\u00e4hlt werden, auch dann, wenn sie regelm\u00e4\u00dfig mit denselben Partnern durchgef\u00fchrt werden.\nIm Zweifelsfall ist ausschlaggebend, wie das Projekt in der Verwaltung angelegt ist. Wird etwa jede Veranstaltung separat abgerechnet, sind die Veranstaltungen auch getrennt als einzelne Projekte zu z\u00e4hlen. Eine gemeinsame Kostenstelle f\u00fcr die gesamte Veranstaltungsreihe spricht hingegen f\u00fcr eine Z\u00e4hlung als ein Gesamtprojekt..","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/dc7b8f773844e9ed9a1addee0f838a4176976046","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"17.2","target_id":"17.2","indicator_name":"global_indicators.17-2-title"},"3-6":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.6,"graph_title":"global_indicators.3-6-title","indicator_sort_order":"03-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Selbstt\u00f6tungen von M\u00e4nnern je 1.000 Einwohner <br> b) Selbstt\u00f6tungen von Frauen je 1.000 Einwohner","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Selbstmordsterblichkeit dient als Indikator f\u00fcr die psychische Gesundheit der Bev\u00f6lkerung. Die vollzogene Selbstt\u00f6tung ist statistisch bei M\u00e4nnern signifikant st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt und zumeist die Folge starker psychischer Belastung oder St\u00f6rung.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.6","target_id":"3.6","indicator_name":"global_indicators.3-6-title"},"7-1-a":{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.1.a","graph_title":"global_indicators.7-1-a-title","indicator_sort_order":"07-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"7.1.a Endenergieverbrauch Landratsamt <br> 7.1.b Endenergieverbrauch Enzkreis <br> 7.1.c J\u00e4hrliche Endenergieeinsparung Landratsamt [kWh]","SOURCE_TYPE":"Energie- und CO2-Bilanz ES Konzepte","source_earliest_available_1":2018,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Reduktion des Endenergieverbrauchs und der daraus resultierenden Treibhausgas-Emissionen (THG-Emissionen) geh\u00f6rt zu den zentralen Ma\u00dfnahmen zur Erreichung der gesetzten Klimaziele.\nDer Indikator Endenergieverbrauch bildet ab, in welchem Umfang tats\u00e4chlich Energie verbraucht wird. Als summarischer Indikator macht er nicht sichtbar, in welchen Bereichen der Energieverbrauch konkret zu- oder abnimmt. Eine Differenzierung nach den vier Bereichen Gewerbe, Handel, Dienstleistung sowie Industrie, Verkehr und private Haushalte gibt aber zumindest einen Hinweis, bei welchen Abnehmern sich der Energieverbrauch auf welche Weise entwickelt.\nDer Indikator setzt den Endenergieverbrauch jeweils ins Verh\u00e4ltnis zu den Nutzenden. Im Fall der Treibhausgas-Emissionen von Industrie, Gewerbe, Handel und Dienstleistung sind dies sinnvollerweise die sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (SvB), im Falle von privaten Haushalten und im Verkehrsbereich sind es die Einwohnerinnen und Einwohner.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.1.a","target_id":"7.1","indicator_name":"global_indicators.7-1-a-title"},"1-2-a":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.a","graph_title":"global_indicators.1-2-a-title","indicator_sort_order":"01-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl LeistungsbezieherInnen nach SGB II bzw. SGB XII unter 15 Jahre + Anzahl der Personen unter 15 Jahren in Bedarfsgemeinschaften mit LeistungsbezieherInnen nach SGB II bzw. SGB XII) / (Anzahl EinwohnerInnen im Alter von unter 15 Jahren) * 100","SOURCE_TYPE":"Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nF\u00fcr verschiedene Bev\u00f6lkerungsgruppen (z.B. Kinder, Alleinerziehende, nicht deutsche EinwohnerInnen) liegen h\u00f6here Armutsrisiken vor.\nDas Aufwachsen und Leben in Armut ist mit vielf\u00e4ltigen Einschr\u00e4nkungen, Hindernissen und pers\u00f6nlichen Schwierigkeiten verbunden. Armut und soziale Ausgrenzung gef\u00e4hrden zudem den Zusammenhalt der Gesellschaft. Der Enzkreis begegnet Armut daher in all ihren Dimensionen und mit unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen, um ihr entgegenzuwirken und sie im Idealfall zu verhindern.\nDie Armut in der Gruppe der Minderj\u00e4hrigen (Kinderarmut, Jugendarmut) wird berechnet als Personen der jeweiligen Altersgruppe, die entweder selbst LeistungsbezieherInnen von SGB II/SGB XII (nicht erwerbsf\u00e4hige und erwerbsf\u00e4hige Leistungsbeziehende) sind oder in einem Haushalt (Bedarfsgemeinschaft) leben, der Anspruch auf SGB II-/SGB XII-Leistungen hat bzw. ohne Ausschlussgrund h\u00e4tte (nicht Leistungsberechtigte), relativ zu allen Personen der Altersgruppe.\nDie Quote ber\u00fccksichtigt daher alle minderj\u00e4hrigen Personen, die z.B. in einer Bedarfsgemeinschaft mit Personen mit Leistungsanspruch nach SGB II/SGB XII gemeinsam wirtschaften oder alle minderj\u00e4hrigen Personen, die mit Personen gemeinsam wirtschaften, die von diesem Leistungsanspruch (nicht Leistungsberechtigte durch Ausschlussgrund) ausgeschlossen sind.\nDie Armut von \u00c4lteren bezieht sich auf Personen ab 65 Jahren, die selbst Leistungen nach SGB XII erhalten.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-07","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/5e0ceed7188820eb7b3dc9c8da0dcda698935320","indicator":"1.2.a","target_id":"1.2","indicator_name":"global_indicators.1-2-a-title"},"16-2":{"sdg_goal":"16","indicator_number":16.2,"graph_title":"global_indicators.16-2-title","indicator_sort_order":"16-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"(Verschuldung in allen Teilhaushalten des Kreises) / (Anzahl EinwohnerInnen)","SOURCE_TYPE":"K\u00e4mmerei","source_earliest_available_1":"Laufend","source_periodicity_1":"Jahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nEine nachhaltige Haushaltsf\u00fchrung ist f\u00fcr die langfristige Handlungsf\u00e4higkeit der Kommune wichtig. Nur bei einer stabilen Haushaltslage kann die Kommune auf Probleme und Fehlentwicklungen reagieren.\nDie Verschuldung zeigt die Nachhaltigkeit der Haushaltsf\u00fchrung \u00fcber l\u00e4ngere Zeit. Dabei ist die Gesamtverschuldung der Kommune, einschlie\u00dflich der Verschuldung der Eigenbetriebe, relevant.\nDer Indikator zeigt den Schuldenstand im Gesamthaushalt des Kreises, einschlie\u00dflich der Verschuldung der Eigenbetriebe, relativ zur Bev\u00f6lkerungszahl. Die Schulden der eigenst\u00e4ndigen Beteiligungsunternehmen sind in der Betrachtung nicht enthalten.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"16.2","target_id":"16.2","indicator_name":"global_indicators.16-2-title"},"11-8":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.8,"graph_title":"global_indicators.11-8-title","indicator_sort_order":"11-08-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Anteil der Sport-, Freizeit-, und Erholungsfl\u00e4chen an der Bodenfl\u00e4che insgesamt (in ha und %)","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2008,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nErholungsfl\u00e4chen umfassen unbebaute Fl\u00e4chen, die \u00fcberwiegend dem Sport, der Erholung oder dazu dienen, Tiere oder Pflanzen zu zeigen. Zu diesen Fl\u00e4chen geh\u00f6ren u. a. Gr\u00fcnanlagen, Parks, Schreberg\u00e4rten sowie Sportfl\u00e4chen und Campingpl\u00e4tze.\nSport-, Freizeit-, und Erholungsfl\u00e4chen erf\u00fcllen wichtige soziale, \u00f6kologische und \u00f6konomische Funktionen. So haben Erholungsfl\u00e4chen einen hohen Freizeitwert, k\u00f6nnen Stress reduzieren und als Treffpunkt verschiedener sozialer Milieus dienen. Erholungsfl\u00e4chen haben jedoch auch einen hohen \u00f6kologischen Mehrwert, da sie klimaregulierend und luftfilternd wirken.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.8","target_id":"11.8","indicator_name":"global_indicators.11-8-title"},"6-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":6.1,"graph_title":"global_indicators.6-1-title","indicator_sort_order":"06-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"Zahl der WSG insgesamt <br> Zahl der ausgewiesenen WSG <br> Umsetzungsgrad in %","SOURCE_TYPE":"Umweltamt des Enzkreises","source_earliest_available_1":2020,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Trinkwasserbedarf im Enzkreis wird durch Fern-, Gruppen- und Eigenwasserversorgungen sichergestellt. 11 Kommunen werden ausschlie\u00dflich aus eigenen Brunnen und Quellen versorgt oder beziehen ihr Trinkwasser aus nahegelegenen Zweckverbandsanlagen, 5 Kommunen beziehen ausschlie\u00dflich Fernwasser der Bodensee-Wasserversorgung (BWV) und 12 Kommunen decken ihren Bedarf durch einen Mix aus Fern- und Eigenwasser.\nUm die Eigenwasserversorgungsanlagen gegen Verunreinigungen zu sch\u00fctzen, unterst\u00fctzt der Enzkreis die Ausweisung von Wasserschutzgebieten WSG. Im Enzkreis sind derzeit 12 Wasserschutzgebiete nur fachtechnisch abgegrenzt. Eine rechtskr\u00e4ftige Verordnung fehlt dort bisher.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"6.1","target_id":"6.1","indicator_name":"global_indicators.6-1-title"},"4-6":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.6,"graph_title":"global_indicators.4-6-title","indicator_sort_order":"04-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"(Anzahl der Sch\u00fclerInnen in Kooperationen) / (Sch\u00fclerInnen an dem SBBZ gesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Eigene Erhebung des Amtes f\u00fcr Bildung und Sport (Enzkreis)","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":"j\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nJede Form der Ausgrenzung und Diskriminierung von Menschen mit Behinderung ist eine Menschenrechtsverletzung. Dies verdeutlicht die UN-Konvention f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderung. Demnach ist Behinderung als selbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil menschlichen Lebens in Deutschland anerkannt.\nDie Vielfalt von Menschen ist eine Bereicherung f\u00fcr alle, was in k\u00f6rperlicher, kognitiver und psychischer F\u00e4higkeit ebenso gilt, wie in der sozialen, ethnischen und nationalen Herkunft, der Hautfarbe, des Alters, des Geschlechts, der sexuellen Orientierung, Kultur, Religion oder Weltanschauung.\nAlle Menschen sollen in allen Teilbereichen der Gesellschaft aktiv teilhaben k\u00f6nnen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.6","target_id":"4.6","indicator_name":"global_indicators.4-6-title"},"8-2-a":{"sdg_goal":"8","indicator_number":"8.2.a","graph_title":"global_indicators.8-2-a-title","indicator_sort_order":"08-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Arbeitssuchende gesamt = (Arbeitssuchende) / (alle zivilen Erwerbst\u00e4tigen) * 100 <br> b) Arbeitssuchende Frauen = (Arbeitssuchende) / (alle zivilen Erwerbst\u00e4tigen) * 100 <br> c) Jugendarbeitslosigkeit = (Arbeitssuchende unter 25 Jahren) / (alle zivilen Erwerbst\u00e4tigen unter 25 Jahren) * 100 <br> d) Arbeitslosigkeit bei \u00fcber 55-J\u00e4hrigen = (Arbeitssuchende \u00fcber 55 Jahren) / (alle zivilen Erwerbst\u00e4tigen \u00fcber 55 Jahren) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2005,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nAls arbeitssuchend gelten Personen, die <br>\n- vor\u00fcbergehend nicht in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen oder nur eine weniger als 15 Wochenstunden umfassende Besch\u00e4ftigung aus\u00fcben\n- eine mindestens 15 Wochenstunden umfassende Besch\u00e4ftigung suchen\n- die arbeitsf\u00e4hig und -bereit sind\n- in Deutschland wohnhaft sind\n- die nicht j\u00fcnger als 15 Jahre alt sind und das Rentenalter noch nicht erreicht haben\n- sich pers\u00f6nlich bei der Agentur f\u00fcr Arbeit arbeitssuchend gemeldet haben <br>\nDie Arbeitslosenquote bezieht die Anzahl der Arbeitssuchenden auf alle zivilen Erwerbspersonen (d.h. alle Erwerbst\u00e4tigen). Zu den zivilen Erwerbspersonen z\u00e4hlen alle abh\u00e4ngigen zivilen Erwerbspersonen sowie alle Selbstst\u00e4ndigen und mithelfenden Angeh\u00f6rigen. Die abh\u00e4ngigen zivilen Erwerbspersonen setzen sich aus den sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (einschlie\u00dflich Auszubildende), geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten, Beamtinnen und Beamten (ohne Soldaten) sowie Arbeitssuchenden zusammen. <br>\nDie Arbeitslosenquote erfasst nur Personen, die sich selbst arbeitssuchend gemeldet haben. Es kommt insbesondere bei Personen zu einer Untererfassung der Arbeitslosigkeit, die nicht zum Bezug von Arbeitslosengeld (I) berechtigt sind. Das gilt insbesondere f\u00fcr Berufsr\u00fcckkehrerinnen, die nach einer Phase der Nicht-Erwerbst\u00e4tigkeit (z.B. Elternzeit) keinen Anspruch auf Arbeitslosengeld (I) haben, aber gern wieder eine Erwerbst\u00e4tigkeit aufnehmen w\u00fcrden. Frauen sind demnach st\u00e4rker von der Untererfassung von Arbeitslosigkeit betroffen als M\u00e4nner.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"8.2.a","target_id":"8.2","indicator_name":"global_indicators.8-2-a-title"},"12-1-a":{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.1,"graph_title":"global_indicators.12-1-a-title","indicator_sort_order":"12-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"a) Trinkwasserverbrauch = (J\u00e4hrliche Wasserabgabe [Haushalte und Kleingewerbe]) / (Anzahl Einwohnerinnen und Einwohner) * (Tage pro Jahr) <br> b) Leitungsverluste = Leitungsverluste (Versorgungsnetz) / 1.000 m\u00b3 [/a]","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2004,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle (2004 - 2016 Dreijahresintervalle)","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nTrinkwasser ist eine der Schl\u00fcsselressourcen und der sparsame Umgang damit entsprechend wichtig. Der Verbrauch von Trinkwasser h\u00e4ngt sowohl von der privaten Nutzung als auch von der Wassernutzung im Wirtschaftssektor ab. W\u00e4hrend der Trinkwasserverbrauch der Industrie separat erhoben wird, ist eine Trennung zwischen Privathaushalten und Kleingewerbe nicht m\u00f6glich.\nDer Indikator Trinkwasserverbrauch wird berechnet als die durchschnittliche t\u00e4gliche Trinkwasserabgabe an Privathaushalte und Kleingewerbe pro Einwohnerin und Einwohner [L/EW].\nIm Netz der Wasserversorgung entstehen Leitungsverluste, z.B. durch materielle und altersbedingte M\u00e4ngel. Die Leitungsverluste k\u00f6nnen als Indikator f\u00fcr den baulichen Zustand des Leitungsnetzes der Wasserversorgung herangezogen werden. Leitungsverluste sind der Kostbarkeit der Ressource Wasser entsprechend nach M\u00f6glichkeit gering zu halten.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"12.1.a","target_id":"12.1","indicator_name":"global_indicators.12-1-a-title"},"4-4":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.4,"graph_title":"global_indicators.4-4-title","indicator_sort_order":"04-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Quote Hochschulreife = (Anzahl der Schulabg\u00e4ngerInnen mit Hochschulreife) / (Anzahl der Schulabg\u00e4ngerInnen insgesamt) * 100 <br> Quote mittlerer Abschluss =  (Anzahl der Schulabg\u00e4ngerInnen mit mittlerem Abschluss) / (Anzahl der Schulabg\u00e4ngerInnen insgesamt) * 100 <br> Hauptschulabschlussquote = (Anzahl der Schulabg\u00e4ngerInnen mit Hauptschulabschluss) / (Anzahl der Schulabg\u00e4ngerInnen insgesamt) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":1983,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nBildung im Allgemeinen und h\u00f6here Bildung im Speziellen ist in der Wissensgesellschaft von hoher Bedeutung. Die Grundlage f\u00fcr eine gute Berufsausbildung an Hochschulen oder in der Ausbildung ist ein hoher schulischer Bildungsgrad. Dabei werden oft die Allgemeine Hochschulreife oder Fachhochschulreife vorausgesetzt oder in jedem Fall bef\u00fcrwortet.\nDer schulische Bildungserfolg ist also sowohl f\u00fcr die Wirtschaft als auch f\u00fcr die beruflichen Chancen der Schulabg\u00e4ngerInnen und damit f\u00fcr ihre Einkommenschancen und ihren Lebensweg wichtig. Ein hoher Bildungsgrad ist \u00f6konomisch wie sozial von hoher Bedeutung.\nDie Fachabiturquote gibt den Anteil der Sch\u00fclerInnen an, die einen h\u00f6heren Bildungsabschluss, also die Zugangsberechtigung zur Fachhochschule oder Hochschule, erlangen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.4","target_id":"4.4","indicator_name":"global_indicators.4-4-title"},"13-2-a":{"sdg_goal":"13","indicator_number":"13.2.a","graph_title":"global_indicators.13-2-a-title","indicator_sort_order":"13-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent / absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"13.2.a Ergebnis [%] <br> 13.2.b Platzierung im Ranking (Baden-W\u00fcrttemberg, bundesweit)","SOURCE_TYPE":"eea","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":"externes Audit (Vierjahresintervalle)","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer European Energy Award, kurz eea, ist ein europ\u00e4isches G\u00fctesiegel f\u00fcr die Nachhaltigkeit der Energie- und Klimaschutzpolitik von Kommunen. Die Platzierung im eea zeigt den Erfolg der Klimaschutzarbeit des Landkreises und motiviert die Beteiligten zur weiteren Zusammenarbeit an dem Querschnittsthema Klimaschutz.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.2.a","target_id":"13.2","indicator_name":"global_indicators.13-2-a-title"},"17-1-b":{"language":"de","graph_title":"Anzahl der Veranstaltungen pro Jahr","computation_units":"Absolute Werte","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Anzahl der Aktivit\u00e4ten, die mit Partnerst\u00e4dten durchgef\u00fchrt wurden, beziehungsweise Veranstaltungen zum Thema St\u00e4dtepartnerschaften des Bezirksamts Treptow-K\u00f6penick pro Jahr. Grundlage f\u00fcr die Daten sind die auf der [Website Partnerst\u00e4dte - Berlin.de](https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/partnerstaedte/) unter den einzelnen Partnerst\u00e4dten aufgef\u00fchrten Aktivit\u00e4ten, gegebenenfalls Pressemitteilungen des Bezirksamtes, die Veranstaltungen zum Thema St\u00e4dtepartnerschaften bewerben, wenn es sich um \u00f6ffentliche Veranstaltungen handelt und die im j\u00e4hrlichen Europabericht unter [Downloads - Berlin.de](https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/service/downloads/artikel.194832.php) ver\u00f6ffentlichten Aktivit\u00e4ten.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"17.1.b","target_id":"17.1","sdg_goal":"17","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"17-01-0b","indicator_name":"global_indicators.17-1-b-title"},"3-10":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.1,"graph_title":"global_indicators.3-10-title","indicator_sort_order":"03-10-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Anzahl auftretender Krankheitsf\u00e4lle [Masern] je 1.000 EinwohnerInnen","SOURCE_TYPE":"Gesundheitsamt des Enzkreises","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nMasern geh\u00f6ren zu den ansteckendsten Infektionen des Menschen. Sie f\u00fchren bereits nach kurzem Kontakt mit Erkrankten zu einer Infektion.\nIn Deutschland kommt es immer wieder zu Masernausbr\u00fcchen, da weniger als 95 % der Bev\u00f6lkerung geimpft sind (Experten gehen davon aus, dass sich die Masern nicht ausbreiten k\u00f6nnen, wenn mehr als 95 % der B\u00fcrger gegen Masern geimpft sind). Bisher wurde nur bei Schulanf\u00e4ngern in einzelnen Bundesl\u00e4ndern eine Impfquote von 95 % f\u00fcr beide Impfungen erreicht. Dies zeigt, dass die vorhandenen Instrumente besser genutzt werden m\u00fcssen, um die Impfquoten zu erh\u00f6hen.\nMasernimpfungen erfolgen h\u00e4ufig zu sp\u00e4t, insbesondere die zweite Masernimpfung wird vielfach nicht im empfohlenen Zeitintervall verabreicht. Die bundesweite Impfquote f\u00fcr die von der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) empfohlene zweite Masernschutzimpfung bei Kindern im Alter von 24 Monaten liegt nur bei 73,9 %. F\u00fcr eine erfolgreiche Eliminierung der Masern sind mindestens 95 % n\u00f6tig. Dies bedeutet f\u00fcr die betroffenen Kinder ein erh\u00f6htes Erkrankungsrisiko.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/da8d1c7125f42fb2f1f9ada809fd441c0acfd39d","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.10","target_id":"3.10","indicator_name":"global_indicators.3-10-title"},"7-2-a":{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.2.a","graph_title":"global_indicators.7-2-a-title","indicator_sort_order":"07-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"7.2.a Erneuerbare Energien \u2013 Anteil am Endenergieverbrauch [%] <br> 7.2.b Erneuerbare Energien \u2013 Zubaurate [%] <br> 7.2.c Erneuerbare Energien \u2013 Installierte Leistung [MW]","SOURCE_TYPE":"Stabsstelle Klimaschutz und Kreisentwicklung, ES Konzepte","source_earliest_available_1":2018,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nEnergieerzeugung und -verbrauch sind zentrale Themen f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung, da sie derzeit f\u00fcr einen wesentlichen Teil der weltweiten Treibhausgas-Emissionen verantwortlich sind. Die \u201eEnergiewende\u201c in Deutschland zielt in Bezug auf die Energieerzeugung darauf, sowohl aus der Kernenergie auszusteigen als auch die Nutzung fossiler Rohstoffe erheblich zu verringern. Den erneuerbaren Energien kommt dabei f\u00fcr die Reduktion der Treibhausgasemissionen eine \u00fcberragende Bedeutung zu. Hierzu z\u00e4hlen u.a. die Wind-, Sonnen-, Wasser- und Bioenergie sowie die Geothermie.\nDie Erzeugung von erneuerbarer Energie ist ein kommunaler Beitrag zu einer nachhaltigeren Energieversorgung. Die dezentrale Energieerzeugung verringert au\u00dferdem Energietransportverluste, macht die Kommune\n27\nresilienter gegen St\u00f6rungen der Energieversorgung und ist h\u00e4ufig betriebswirtschaftlich rentabel.\nDer Indikator bildet die lokale, nachhaltige Energieversorgung ab. Dabei wird sowohl die Strom- als auch W\u00e4rmebereitstellung ber\u00fccksichtigt.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"7.2.a","target_id":"7.2","indicator_name":"global_indicators.7-2-a-title"},"11-7-c":{"language":"de","graph_title":"Siedlungsfl\u00e4chen in Hektar","computation_units":"Hektar","page_content":"\nDer Indikator zeigt die Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen  im Verh\u00e4ltnis zu anderen Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen im Bezirk.\nDie Nutzungsarten der Siedlungsfl\u00e4chen werden dabei zwischen Wohnbaufl\u00e4chen, Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, als auch Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen unterschieden. \nDie Gesamtfl\u00e4che des Bezirks Treptow-K\u00f6penick betr\u00e4gt 16773 ha, wovon im Jahr 2019 insgesamt 5877 ha als Siedlungsfl\u00e4che genutzt wurden. Nicht eingeschlossen in den Siedlungsfl\u00e4chen sind Verkehrs- und Wasserfl\u00e4chen, sowie W\u00e4lder.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.7.c","target_id":"11.7","sdg_goal":"11","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"11-07-0c","indicator_name":"global_indicators.11-7-c-title"},"15-2":{"sdg_goal":"15","indicator_number":15.2,"graph_title":"global_indicators.15-2-title","indicator_sort_order":"15-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"absolut","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"Anzahl der Fl\u00e4chen im Kreisgebiet, die aufgrund ihres vermuteten oder nachgewiesenen Gef\u00e4hrdungspotenzials einer Untersuchung, Kontrolle oder Sanierung bed\u00fcrfen.","SOURCE_TYPE":"Bodenschutz- und Altlastenkataster","source_earliest_available_1":1998,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nVon mit umweltgef\u00e4hrdenden Stoffen kontaminierte Fl\u00e4chen gehen Gefahren f\u00fcr wassergebundene \u00d6kosysteme sowie das Leben an Land aus. Kontaminierte B\u00f6den gef\u00e4hrden die Gesundheit des Menschen, die Funktionalit\u00e4t von \u00d6kosystemen und stellen ein Hemmnis f\u00fcr die st\u00e4dtebauliche Entwicklung im Innenbereich von St\u00e4dten und Gemeinden dar. Der Indikator Altlasten mit Handlungsbedarf bildet die Anzahl der Fl\u00e4chen im Kreisgebiet ab, die aufgrund ihres vermuteten oder nachgewiesenen Gef\u00e4hrdungspotenzials einer Untersuchung, Kontrolle oder Sanierung bed\u00fcrfen. Ziel ist es, die Anzahl der bearbeitungsbed\u00fcrftigen Fl\u00e4chen auf \u201eNull\u201c zu reduzieren, also alle Fl\u00e4chen mit Gef\u00e4hrdungspotenzial (altlastverd\u00e4chtige Fl\u00e4chen sowie nachweislich kontaminierte Fl\u00e4chen) zu \u00fcberpr\u00fcfen und wenn n\u00f6tig zu sanieren. In Baden-W\u00fcrttemberg werden zu den Altlasten zus\u00e4tzlich auch Altstandorte oder Altablagerungen ausgewertet, deren technische Untersuchung abgeschlossen ist und die mit dem Handlungsbedarf\n47\n\u201eSanierungsuntersuchung\u201c oder \u201eSanierung\u201c, mit \u201eB \u2013 Gefahrenlage derzeit hinnehmbar\u201c oder auf BN 3, 4 oder 5 mit \u201eKontrolle \u2013 (alle Kriterien)\u201c bewertet sind. Alle als \u201eAltlasten in der Sanierung\u201c gez\u00e4hlten Fl\u00e4chen sind auch in der Zahl Altlasten enthalten, sollen aber zur Differenzierung auch separat aufgef\u00fchrt werden.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"15.2","target_id":"15.2","indicator_name":"global_indicators.15-2-title"},"11-1":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.1,"graph_title":"global_indicators.11-1-title","indicator_sort_order":"11-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Durchschnittliche Nettokaltmiete in \u20ac je m2","SOURCE_TYPE":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDas Thema \u201eWohnen\u201c nimmt eine zentrale Rolle im Leben der Menschen ein und hat daher eine elementare Bedeutung f\u00fcr deren Lebensqualit\u00e4t. Die eigene Wohnung wird im Wesentlichen als Ort der Geborgenheit, der Selbstbestimmtheit, der Sicherheit und der Gemeinschaft gesehen und damit als zentraler Ort des Ausgleichs zum Arbeitsplatz wahrgenommen. Insbesondere in Ballungsr\u00e4umen gibt es oft Engp\u00e4sse in der Wohnraumversorgung. Gleichzeitig gibt es soziodemographische Besonderheiten in der Wohnraumbeanspruchung bspw. durch Fl\u00e4chenremanenzen. In beiden F\u00e4llen sind die \u00f6konomische sowie die soziale Dimension betroffen und in beiden F\u00e4lle zeigen sich die Auswirkungen in den Mietpreisen.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"11.1","target_id":"11.1","indicator_name":"global_indicators.11-1-title"},"3-8":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.8,"graph_title":"global_indicators.3-8-title","indicator_sort_order":"03-08-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Anzahl der Vollzeit\u00e4quivalente in Pflegeheimen je 10.000 station\u00e4r Pflegebed\u00fcrftige","SOURCE_TYPE":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung, Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2003,"source_periodicity_1":"Zweijahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nAngesichts der demografischen Entwicklung erh\u00f6ht sich die Anzahl der Pflegebed\u00fcrftigen und mit deren durchschnittlichem Alter auch das Ma\u00df an Pflegebed\u00fcrftigkeit. Beide Entwicklungen stellen das Gesundheitssystem in seiner heutigen Form vor gro\u00dfe personelle und somit auch finanzielle Herausforderungen. Um weiterhin menschenw\u00fcrdige Pflege f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen in Deutschland gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen und gleichzeitig dem Stellenwert sowie der Wertsch\u00e4tzung des Pflegeberufs gerecht zu werden, bedarf es daher einer besseren personellen Ausstattung bei station\u00e4rer und teilstation\u00e4rer Pflege in Heimen. Um dies zu erreichen, sind bessere Arbeitsbedingungen und ein hohes Ma\u00df an Ausbildungsqualit\u00e4t erforderlich. Dies soll auch die Attraktivit\u00e4t von Pflegeberufen steigern.\nMehr Personal und bessere Arbeitsbedingungen in der Pflege sind letztlich ein Gewinn f\u00fcr die PatientInnen, Angeh\u00f6rige und das Pflegepersonal; sie bedeuten jedoch auch eine h\u00f6here finanzielle Belastung f\u00fcr Tr\u00e4gerInnen.\nDie Besch\u00e4ftigung von Personal in Pflegeheimen ist daher ein wesentlicher qualitativer Aspekt der station\u00e4ren Versorgung von \u00e4lteren, pflegebed\u00fcrftigen Menschen. Der Betreuungsschl\u00fcssel des Personals in der station\u00e4ren Pflege im Verh\u00e4ltnis zur Anzahl der station\u00e4ren Pflegebed\u00fcrftigen soll anzeigen, wie die individuelle Belastung des Personals in der station\u00e4ren Pflege ist.","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/da8d1c7125f42fb2f1f9ada809fd441c0acfd39d","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"3.8","target_id":"3.8","indicator_name":"global_indicators.3-8-title"},"13-1-c":{"language":"de","graph_title":"Mittlere werkt\u00e4gliche Fahrradverkehrsst\u00e4rke je Jahr","computation_units":"Werktagsmittel","page_content":"\nDer Indikator stellt den durchschnittlichen werkt\u00e4glichen Fahrradverkehr an der Z\u00e4hlstelle 'Treptow-K\u00f6penick Kaisersteg' pro Jahr dar. Gez\u00e4hlt werden alle Fahrr\u00e4der in beiden Richtungen, werktags, zwischen 7-19 Uhr.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"13.1.c","target_id":"13.1","sdg_goal":"13","reporting_status":"complete","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","indicator_sort_order":"13-01-0c","indicator_name":"global_indicators.13-1-c-title"},"4-5":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.5,"graph_title":"global_indicators.4-5-title","indicator_sort_order":"04-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Prozent <br> absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"Auszubildende nach Sektor / Auszubildende (gesamt) * 100 <br> Auszubildende nach Sektor (absolut)","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW (Statistische Berichte / B / II / 5) <br> Auszubildende in Baden-W\u00fcrttemberg (Ergebnisse der Berufsbildungsstatistik)","source_earliest_available_1":1977,"source_periodicity_1":"j\u00e4hrliche Berichte","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Berufsausbildung erm\u00f6glicht jungen Menschen den Einstieg in eine qualifizierte berufliche T\u00e4tigkeit. F\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland ist die betriebliche Ausbildung unverzichtbar. Sie ist eine Grundlage f\u00fcr Innovation und Wachstum. Die Lage auf dem Ausbildungsmarkt fordert, dass alle Akteure die Attraktivit\u00e4t der Ausbildung f\u00fcr Betriebe und Jugendliche weiter deutlich machen. Die unternehmensstrategische Bedeutung der Ausbildung soll gest\u00e4rkt werden, da Fachkr\u00e4fte mit Berufsausbildung zunehmend gesucht werden. Die Unternehmen sind auf gut qualifizierten Nachwuchs angewiesen, wenn sie zuk\u00fcnftig wettbewerbsf\u00e4hig bleiben wollen. Die Berichterstattung des statistischen Landesamtes BW unterscheidet anhand der folgenden Sektoren: <br>\n- Industrie und Handel\n- Handwerk\n- Landwirtschaft\n- \u00d6ffentlicher Dienstag\n- Freie Berufe\n- Hauswirtschaft","national_metadata_updated_date":"2022-11-15","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/908ac7d2686de275e46920ba820859c1975b7720","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"4.5","target_id":"4.5","indicator_name":"global_indicators.4-5-title"},"5-2":{"sdg_goal":"5","indicator_number":5.2,"graph_title":"global_indicators.5-2-title","indicator_sort_order":"05-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":"(Anzahl Leistungsbezieherinnen nach SGB II bzw. SGB XII / Anzahl Frauen) / (Anzahl Leistungsbezieher nach SGB II bzw. SGB XII / Anzahl M\u00e4nner)) * 100","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":"Einjahresintervalle","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Armutsbegriff wurde bereits beim SDG 1 \u201eKeine Armut\u201c behandelt. Armut ist \u00fcber die Geschlechter allerdings nicht gleichverteilt.\nDer Indikator Relative Frauenarmut gibt an, wie hoch der Anteil von Frauen mit Bezug von Leistungen nach SGB II bzw. SGB XII relativ zum Anteil der M\u00e4nner mit Leistungsbezug nach SGB II bzw. SGB XII ist.\nDer Indikator nimmt den Wert 100 an, wenn der Anteil von Frauen mit Leistungsbezug unter den Frauen genauso hoch ist wie der Anteil von M\u00e4nnern mit Leistungsbezug unter M\u00e4nnern.\nEin Wert \u00fcber 100 zeigt eine h\u00f6here Quote von Frauen mit Leistungsbezug im Vergleich zur Quote der M\u00e4nner, also eine im Geschlechterverh\u00e4ltnis st\u00e4rkere Armutsbetroffenheit von Frauen gegen\u00fcber M\u00e4nnern an.","national_metadata_updated_date":"2022-11-16","national_data_updated_date":"2022-11-15","national_metadata_update_url_text":"2022-11-16: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/22658b46ba5ff34270cf7b24fc93d1c5d795c085","national_data_update_url_text":"2022-11-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/tt053626/sdg-enz-staging-data/commit/139f457f65313baed3918176ef32d98945cf0297","indicator":"5.2","target_id":"5.2","indicator_name":"global_indicators.5-2-title"}}